\chapter{Fluxys}

\section{Overview of Fluxys: A Purpose-Driven Energy Infrastructure Company}

\subsection{Company Profile}

Fluxys is a Belgian-headquartered multi-molecule infrastructure company operating across the full gas value chain. With approximately 1,400 employees, the group maintains a strong European presence complemented by associated companies in South America and the Middle East. Its corporate mission is encapsulated in the tagline \textit{``shaping together a bright energy future''}, reflecting its positioning as a purpose-driven actor committed to accelerating the energy transition.

The ownership structure of Fluxys is characterised by a public-private partnership model designed to support long-term investment horizons. The principal shareholders of Fluxys Belgium include Publigas (77.38\%), Energy Infrastructure Partners -- EIP (15.22\%), the Federal Holding and Investment Company (3.44\%), AG Insurance (1.97\%), Ethias (1.31\%), and personnel and management (0.67\%). The Belgian State retains a golden share. Fluxys Belgium is also partly listed on Euronext (10\% of shares). Fluxys holds 100\% of both Fluxys Europe and Fluxys International.

Fluxys operates across the full gas value chain in Belgium, covering terminalling (regasification and liquefaction at the Zeebrugge LNG terminal), transmission, and underground storage (at Loenhout). Its Belgian network plays a structurally important role in the security of supply of Northwest Europe, acting as a transit hub connecting Norway, LNG imports, the United Kingdom, France, the Netherlands, Germany, and Luxembourg.

\subsection{Belgian Gas Network: Key Figures (2025)}

In 2025, total gas imports via pipeline and LNG into Belgium reached 480~TWh (up from 407~TWh in 2024), of which 147~TWh came from LNG terminals. Transit to surrounding countries amounted to 331~TWh. Domestic consumption stood at 151~TWh. The Loenhout underground storage facility has a storage capacity of 7.6~TWh, a send-out capacity of 7.25~GWh/h, and an injection capacity of 3.75~GWh/h; it reached 100\% filling level at the start of August 2025. The Zeebrugge LNG terminal has a regasification capacity of 197~TWh/year (17~bcm/year), LNG storage of 566,000~m\textsuperscript{3}, and sent 146.8~TWh into the network in 2025, up from 81.5~TWh in 2024.

\section{The European Energy Context and Regulatory Framework}

\subsection{Geopolitical Disruptions and Supply Shifts}

The Russian invasion of Ukraine in February 2022 triggered a dramatic restructuring of European gas supply. North Stream flows were halved in July 2022, reduced to 20\% of capacity, and halted definitively in August 2022. The Nord Stream sabotage occurred in September 2022. As of January 2025, Russian gas flows through Ukraine have fully ceased. In response, Europe has massively scaled up LNG imports: LNG terminal throughput across Europe grew from 915~TWh in 2021 to 1,614~TWh in 2025. Norwegian pipeline flows have remained relatively stable at around 1,233~TWh. These shifts have made Belgium's Zeebrugge terminal a critical entry point for European gas supply diversification.

Gas prices (TTF) spiked sharply during the 2022 crisis, reaching above 300~€/MWh, before normalising. More recent price movements have been driven by events including the end of Russian Ukrainian transit flows (January 2025), the second Trump presidency and associated geopolitical uncertainty, the Israel-Iran war (June 2025), a cold snap in Europe (January 2026), and Winter Storm Fern in Texas (January 2026).

\subsection{Regulatory Framework}

Gas (and hydrogen) transmission in Belgium is regulated, with Belgian legislation deriving primarily from EU law. The regulatory framework has evolved through successive EU energy packages:

\begin{itemize}[noitemsep]
    \item \textbf{1st and 2nd Energy Packages (1996--2004):} Liberalisation of gas markets, creation of national regulatory agencies.
    \item \textbf{3rd Energy Package (2009):} Third-party access, ownership unbundling, creation of ACER and ENTSOG.
    \item \textbf{Gas Network Codes (2013--2018):} Capacity allocation, interoperability, balancing, tariffs.
    \item \textbf{RePowerEU and related regulation (2022):} Phase-out of Russian gas dependency, mandatory storage filling targets, joint gas purchase platform.
    \item \textbf{H2 and Decarbonisation Package (July 2024):} Updated EU gas market rules and a new regulatory framework for hydrogen infrastructure, including tariffs, cost mutualization, inter-temporal cost allocation, and creation of ENNOH.
\end{itemize}

Key principles of EU gas regulation include ownership unbundling, regulated tariffs, third-party access (non-discrimination), transparency obligations (REMIT, ENTSOG Transparency Platform), network codes developed by ENTSOG and ACER, and a Ten-Year Network Development Plan (TYNDP).

\subsection{Tariff Computation}

Allowed revenues for regulated activities are computed as the sum of operating costs (OPEX), depreciation, and a regulated margin based on the Regulatory Asset Base (RAB). The RAB of Fluxys Belgium stands at approximately €2~billion. The regulated return is calculated via a WACC formula (currently 4.80\% gross), which combines:
\begin{itemize}[noitemsep]
    \item ROE on the first part of equity (up to 40\% of RAB), based on the CAPM model;
    \item ROEE on the second part of equity (above 40\% of RAB), remunerated slightly above the risk-free rate;
    \item Cost of debt on 45\% of RAB (pass-through mechanism).
\end{itemize}

Total allowed revenues amount to approximately €420~million, decomposed into €100~million return, €230~million operating costs, and €90~million depreciation. A regulatory account adjustment of $-$130~million is applied in the current tariff period. Unit tariffs per service are derived by dividing allowed revenues by reference quantities (Qref) for each activity (transmission, storage, LNG terminal). The tariff period is four years.

\section{The Energy Transition: Fluxys's Strategic Role}

\subsection{The Energy Trilemma}

As an essential infrastructure provider, Fluxys frames its energy transition strategy around balancing three imperatives: \textbf{sustainability} (reducing carbon emissions), \textbf{affordability} (keeping energy costs manageable), and \textbf{security of supply} (ensuring reliable access to energy). These three dimensions constitute the classical ``energy trilemma'' and guide Fluxys's infrastructure investment decisions.

\subsection{The EU Net-Zero Pathway and Belgium's Energy Mix}

The EU Green Deal targets net-zero greenhouse gas emissions by 2050, starting from 3.75~Gt CO\textsubscript{2} in 1990. Achieving this requires a combination of solutions: energy efficiency, green electricity generation, scaling up the hydrogen economy, biomethane and synthetic methane, and carbon capture and utilisation/storage (CCUS).

Belgium's 2024 final energy consumption stood at 435~TWh, dominated by oil (48\%), natural gas (25\%), and electricity (17\%). The Belgian electricity mix (81~TWh) was composed of nuclear (42\%), renewables and biofuels (33\%), natural gas (18\%), and other sources (8\%). Belgium's gas system has a peak capacity of 57~GW, far exceeding the electricity system's 14~GW, making gas infrastructure an indispensable source of seasonal and daily flexibility, especially as intermittent renewables expand.

\subsection{Ten-Year Network Development Plan and Investments}

Fluxys Belgium's 2025--2034 investment plan amounts to an indicative €8.3~billion. Over 90\% of this plan is directed towards infrastructure for low-carbon molecules and reducing the company's own greenhouse gas emissions. The main investment categories are: hydrogen infrastructure (the largest share), CO\textsubscript{2} infrastructure, facilitating green gas integration into the natural gas network, reducing Fluxys's own GHG emissions, and other investments.

Hydrogen and CO\textsubscript{2} transmission in Belgium are managed through three separate Fluxys Belgium affiliates: \textit{Fluxys Hydrogen} (100\% owned, nominated as the Belgian Hydrogen Network Operator for 20 years), \textit{Fluxys c-grid} (77.5\% owned, CO\textsubscript{2} network operator in Wallonia and Flanders), and \textit{Fluxys c-grid Antwerp} (70\% owned, CO\textsubscript{2} network operator application submitted for the Antwerp port cluster).

\subsection{Biomethane}

Biomethane is highlighted as a ``no-brainer'' near-term decarbonisation lever. Produced from organic waste, livestock effluents, and agriculture-related feedstocks through anaerobic digestion and purification, biomethane is chemically identical to natural gas and can be injected directly into the existing grid. The EU27+UK biomethane supply potential is estimated at 1,110~TWh/year by 2050, covering applications in transport (566~TWh), power (300~TWh), buildings (178~TWh), and industry (66~TWh).

\section{Hydrogen Infrastructure}

\subsection{Hydrogen Colours and Production Pathways}

Hydrogen is produced through several routes with varying carbon intensities:
\begin{itemize}[noitemsep]
    \item \textbf{Grey hydrogen:} Steam methane reforming (SMR) without carbon capture.
    \item \textbf{Blue hydrogen:} SMR or autothermal reforming with carbon capture -- classified as Low Carbon H2.
    \item \textbf{Green hydrogen (RFNBO):} Electrolysis powered by renewable electricity (wind or solar).
    \item \textbf{Pink hydrogen:} Electrolysis powered by nuclear energy -- Low Carbon H2.
    \item \textbf{Turquoise hydrogen:} Pyrolysis of natural gas into hydrogen and solid carbon -- Low Carbon H2.
    \item \textbf{White hydrogen:} Naturally occurring geological deposits.
\end{itemize}

Compared to natural gas (CH\textsubscript{4}), hydrogen (H\textsubscript{2}) has a much wider flammability range (4--75\% vs.\ 5--15\%), a lower minimum ignition energy (0.017~mJ vs.\ ~0.3~mJ), a lower volumetric energy density (3.54~kWh/m\textsuperscript{3} vs.\ 11.3~kWh/m\textsuperscript{3}), but a higher gravimetric energy density (39.4~kWh/kg vs.\ 13.3~kWh/kg). Its liquefaction temperature is $-253$\textdegree C, compared to $-162$\textdegree C for LNG, making liquid hydrogen shipping technically challenging and energy-intensive (33\% liquefaction losses vs.\ 10\% for LNG).

\subsection{Belgian Hydrogen Backbone}

Fluxys Hydrogen is developing a phased hydrogen backbone connecting Belgium's industrial valleys (Ghent, Antwerp, Brussels, Charleroi, Liège, Mons) and neighbouring countries (Netherlands, Germany, France, Luxembourg). Key targets include:
\begin{itemize}[noitemsep]
    \item 30~TWh/year transmission capacity by 2030;
    \item First infrastructure operational in 2026 (Zelzate--Kallo and Antwerp South sections, Final Investment Decision already taken);
    \item Cross-border connections with OGE (Germany), Creos (Luxembourg), natTran (France), and HyNetwork Services (Netherlands);
    \item 1,200~km of H\textsubscript{2} pipelines by 2050.
\end{itemize}

At the European level, the European Hydrogen Backbone vision -- developed by 33 infrastructure operators -- targets 31,000~km of H\textsubscript{2} infrastructure by 2030 and 53,000~km by 2040, fed by five supply corridors (North Sea, Nordic and Baltic regions, East and Southeastern Europe, North Africa, and Southwest Europe). The EU27 hydrogen demand is projected at 1,600--2,500~TWh/year by 2050, primarily for industry (700--800~TWh), transport (500--700~TWh), power (200--500~TWh), and buildings (200--500~TWh).

Import of low-carbon hydrogen from outside the EU is expected to be necessary, using carriers such as liquefied hydrogen, ammonia, methanol, LOHC (Liquid Organic Hydrogen Carriers), or synthetic methane. The Belgian Hydrogen Import Coalition (including Fluxys, ENGIE, DEME, EXMAR, and Port of Antwerp-Bruges) has validated the technical and economic feasibility of green hydrogen imports from regions such as Australia, Chile, Oman, Morocco, and Iberia.

Fluxys is also developing an open-access ammonia import terminal (Advario project at Antwerp, targeted operational by 2030), with NH\textsubscript{3} cracking into H\textsubscript{2} and connection to the Fluxys H\textsubscript{2} network. Additionally, the BE-HyStore project, in collaboration with Ghent University, is exploring underground hydrogen storage at Loenhout with a target capacity of 2.4~TWh.

\section{CO\texorpdfstring{\textsubscript{2}}{2} Infrastructure}

\subsection{CO\texorpdfstring{\textsubscript{2}}{2} Transport and the CCUS Value Chain}

Carbon capture and storage/utilisation (CCS/CCU) is increasingly recognised as a necessary mitigation pathway in the EU Industrial Carbon Management Strategy. The EU27 target for CO\textsubscript{2} captured for storage and utilisation is 450~Mt/year by 2050 (from approximately 50~Mt in 2030). CO\textsubscript{2} is transported in dense phase (supercritical, above 74~bara and 31\textdegree C) to maximise pipeline efficiency.

Fluxys's CO\textsubscript{2} value chain covers onshore transmission by pipeline, terminalling (liquefaction, buffer storage, ship loading/unloading, train unloading), and marine shipping to offshore storage or sequestration sites. Sources include industrial carbon capture facilities; destinations include geological storage sites in the North Sea (Norway, UK) and the Netherlands.

\subsection{Belgian CO\texorpdfstring{\textsubscript{2}}{2}Network Development}

The Fluxys c-grid system for Belgium envisions a national CO\textsubscript{2} backbone connecting industrial clusters across Wallonia and Flanders, with ambitions to offer 30~MTPA (million tonnes per annum) of transmission capacity by 2030, with first infrastructure ready by end-2028. The network includes connections towards France (~15--30~Mt/year), Germany and the East (~34--73~Mt/year), and the North Sea (~9--16~Mt/year). Key export projects include:

\begin{itemize}[noitemsep]
    \item \textbf{Zeebrugge offshore CO\textsubscript{2} pipeline} (joint venture with Equinor): 27~MTPA capacity, commissioning target 2031, for sequestration in Norway and/or the UK.
    \item \textbf{Dunkirk Marine CO\textsubscript{2} Export Terminal} (joint venture with Air Liquide and Dunkerque LNG): 1.5~MTPA initial capacity, commissioning target 2028, co-funded by the EU.
    \item \textbf{Antwerp@C Marine CO\textsubscript{2} Export Terminal} (joint venture with Air Liquide and Port of Antwerp-Bruges): up to 10~MTPA, commissioning target 2029, co-funded by the EU.
\end{itemize}

Within the Antwerp cluster, a Final Investment Decision has already been taken for the first pipeline section (Lillo--Kallo--Zandvliet axis), which connects the port area to both Rotterdam (Aramis project in the Netherlands) and Zeebrugge. Construction is partly co-funded by the EU's Connecting Europe Facility (CEF).

\subsection{Tariff Structure and Derisking for CO\texorpdfstring{\textsubscript{2}}{2} Infrastructure}

The development of CO\textsubscript{2} infrastructure faces a chicken-and-egg challenge: the market is nascent, bookings are well below the reference volume (Qref) used in regulated tariff formulas. A high standalone tariff in early years would be unacceptable to first-mover industrial emitters. The proposed solution involves setting an initial tariff aligned with the long-term target tariff, with the resulting revenue gap compensated by government support (e.g., in the form of conditional loans repayable as the market scales up). As capacity bookings grow towards the full Qref, excess revenues cover the repayment. This model mirrors a public-investment logic for new infrastructure with high social value.

\section{The North Sea Integration Model}

Fluxys, in partnership with the University of Liège and funded by Belgium's Energy Transition Fund (SPF Économie), has developed a multi-energy system simulation model covering all 10 North Sea countries (Belgium, France, Germany, Netherlands, Luxembourg, Denmark, Norway, Ireland, the United Kingdom, and Austria). The model optimises on an hourly basis the interactions between electricity, methane (CH\textsubscript{4}), hydrogen (H\textsubscript{2} and derivatives), and CO\textsubscript{2}, targeting carbon neutrality by 2050 at minimum system cost while ensuring energy demand is met at all times.

Key modelling characteristics include linear optimisation over investments and dispatch, perfect foresight (no uncertainty), and no intra-country distance assumption. Inputs include final energy demand (hourly), renewable production potentials (hourly), import assumptions, cost parameters (CAPEX, OPEX, WACC), technical parameters, and CO\textsubscript{2} reduction targets. Outputs include optimal infrastructure investments, hourly dispatch flows, global system cost, marginal prices, energy not served, and CO\textsubscript{2} emissions by country.

Key findings from the North Sea scenario for 2050 include: renewables (solar, wind, hydro) cover electricity demand and green hydrogen production; Norwegian pipeline gas, LNG, and bio-methane cover remaining gas demand and low-carbon hydrogen production via SMR with carbon capture; gas-fired power plants (CCGT and OCGT) run at full capacity only 3\% of the year and supply approximately 1\% of total electricity, but remain indispensable for security of supply during periods of low renewable generation; and CO\textsubscript{2} capture is split equally between biological credits (biomass and bio-CH\textsubscript{4}) and geological capture from low-carbon hydrogen production and industrial processes. An interactive demonstrator of the Belgian model results is publicly accessible at \url{https://integrationdemonstrator.github.io/}.



\section{Podcast -- Arnaud Bux, Fluxys}

\subsection{Quel est le rôle de Fluxys en Belgique ?}

Fluxys est l'opérateur du réseau de transport de gaz naturel en Belgique. La société opère également le seul terminal d'importation de gaz naturel liquéfié (GNL) dont dispose la Belgique, ainsi que le stockage souterrain de gaz naturel. En résumé, Fluxys gère l'ensemble de l'infrastructure d'importation et de transit du gaz naturel sur le territoire belge.

\subsection{C'est quoi le gaz naturel ?}

Le gaz naturel est essentiellement du méthane (CH\textsubscript{4}), avec quelques impuretés présentes en très faibles quantités. Étant un produit naturel, sa composition n'est pas parfaitement stable. Des installations de mesurage et d'analyse permettent de caractériser précisément sa teneur en méthane ainsi que son pouvoir calorifique.

\subsection{Quelle proportion d'impureté est présente dans ce gaz naturel ?}

Les impuretés présentes dans le gaz naturel se mesurent en parties par million (ppm), ce qui représente des quantités extrêmement faibles -- bien en dessous du pourcent.

\subsection{Au niveau belge, quelle quantité de gaz naturel est consommée par an ?}

En prenant l'année de référence évoquée dans l'interview, la consommation intérieure belge de gaz naturel s'élevait à environ \textbf{190~TWh}. Cette valeur est fortement dépendante des conditions hivernales et peut varier de plus ou moins 25\,\% selon la rigueur de l'hiver. À titre de comparaison, la consommation d'électricité en Belgique se situe autour de 80--90~TWh, soit environ deux fois moins.

\subsection{Quelles sont les grosses applications du gaz naturel en Belgique ?}

La consommation de gaz naturel en Belgique se répartit approximativement en trois grands secteurs :
\begin{itemize}
    \item \textbf{Environ 50\,\%} via le réseau de distribution, principalement pour le chauffage résidentiel ainsi que pour des procédés industriels de petite et moyenne taille.
    \item \textbf{Environ 25\,\%} pour la grande industrie, qui utilise le méthane à la fois comme source de chaleur et comme matière première (\textit{feedstock}) dans des procédés chimiques.
    \item \textbf{Environ 25\,\%} pour la production d'électricité dans les centrales à gaz.
\end{itemize}

\subsection{Est-ce qu'on a consommé moins de gaz ces derniers temps ?}

Oui, une diminution notable de la consommation a été observée. Les premiers effets sont apparus dès le premier trimestre suivant la hausse des prix, avec une baisse d'environ 15\,\% du côté industriel. Une partie de cette réduction a toutefois disparu lorsque les prix ont baissé. De manière globale, la diminution estimée se situe entre 15 et 20\,\%, tous secteurs confondus, à l'exception de la production électrique, pour laquelle la demande a au contraire augmenté -- notamment en raison d'une moindre disponibilité des centrales nucléaires françaises et de certaines sources renouvelables.

\subsection{On parle de la Belgique comme une plaque tournante en Europe. C'est aussi le cas pour le gaz naturel ?}

Oui, très clairement. La Belgique constitue une plaque tournante du gaz naturel en Europe du Nord-Ouest. Cela est lié à la conception de son réseau de transport, dimensionné au-delà des besoins nationaux et entièrement bidirectionnel. Des interconnexions importantes existent avec le Royaume-Uni, les Pays-Bas, l'Allemagne et la France, ainsi qu'une conduite d'importation directe depuis les champs norvégiens. Depuis la crise ukrainienne, la Belgique alimente via son réseau une bonne partie de l'Europe du Nord-Ouest. Elle est ainsi devenue le deuxième pays d'origine du gaz naturel pour l'Allemagne, après la Norvège.

\subsection{Quels ont été les impacts de la guerre en Ukraine sur les flux de gaz naturel en Belgique ? Auriez-vous des chiffres sur ce qui transite et ce qui est consommé en Belgique ?}

La guerre en Ukraine a entraîné une inversion quasi complète des flux gaziers. Avant la crise, d'importants volumes transitaient d'est en ouest (depuis la Russie et les Pays-Bas). Aujourd'hui, le flux s'est inversé : le gaz entre à l'ouest (notamment à Zeebruges via le GNL) et repart vers l'est et le nord.

En termes de capacités, la Belgique peut importer jusqu'à \textbf{80~GWh/h} dans la zone de Zeebruges. Ces volumes sont ensuite redistribués vers les pays voisins : environ 17~GWh/h vers les Pays-Bas et jusqu'à 35~GWh/h vers l'Allemagne. Les flux vers la France peuvent également s'inverser selon les circonstances. Un lien vers le convertisseur d'unités de Fluxys est disponible à l'adresse : \url{https://www.fluxys.com/fr/products-services/empowering-you/unit-converter}.

\subsection{Quelle est la quantité de stockage en Belgique ? Est-ce problématique de n'avoir que peu de stockage ?}

Le stockage souterrain de gaz naturel en Belgique s'élève à \textbf{7,6~TWh}, soit environ 4\,\% de la consommation annuelle de 190~TWh. La règle empirique généralement utilisée en Europe recommande un stockage équivalent à environ 20\,\% de la consommation annuelle. Ce faible niveau de stockage s'explique par l'absence de sous-sols géologiquement adaptés sur le territoire belge.

Cela serait problématique si la Belgique ne disposait pas de capacités d'interconnexion très importantes avec ses voisins. En pratique, la Belgique bénéficie des volumes de stockage situés dans d'autres pays européens, les flux s'inversant entre l'été (envoi vers les pays disposant de stockage) et l'hiver (retour du gaz). Le Royaume-Uni se trouve dans une situation similaire.

\subsection{Comment fonctionne un terminal gazier ? Est-ce aussi simple qu'un port où l'on décharge de la marchandise ?}

Le principe est effectivement comparable à un port, mais la marchandise est particulière. À Zeebruges, on ne fait pas de chimie mais uniquement de la physique : il n'y a pas de raffinage ni de transformation chimique complexe.

Le processus se déroule en trois étapes :
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Déchargement} : le GNL, liquéfié à $-163\,^\circ$C (ce qui réduit son volume d'un facteur 600), est pompé du méthanier -- une sorte de thermos flottant -- vers des réservoirs isolés à terre.
    \item \textbf{Stockage} : le GNL est conservé dans ces réservoirs cryogéniques.
    \item \textbf{Regazéification} : le GNL est réchauffé jusqu'à retrouver son état gazeux, puis comprimé et injecté dans le réseau de transport.
\end{enumerate}

Pour donner un ordre de grandeur, un méthanier représente environ \textbf{1~TWh} d'énergie, ce qui correspond, aux prix évoqués dans l'interview, à une valeur de l'ordre de 100 à 300~millions d'euros selon les périodes.

\subsection{Quelle quantité de gaz est perdue à cause du transfert du gaz ? À quel point ces pertes sont-elles importantes lorsqu'elles sont comparées aux pertes d'importations par pipeline ?}

Il n'y a pas de perte de gaz à proprement parler lors du transport maritime de GNL. Le méthane qui s'évapore naturellement pendant le trajet (par réchauffement progressif) est recomprimé et reliquéfié en circuit fermé, aussi bien à bord des navires qu'au niveau du terminal. Cela est d'autant plus important que le méthane est un puissant gaz à effet de serre.

En revanche, le transport de GNL nécessite de l'énergie (pour la liquéfaction, la regazéification, les pompes, etc.), ce qui engendre une perte d'efficience énergétique. Il en va de même pour les pipelines, qui requièrent des compresseurs. Une règle empirique veut qu'au-delà de \textbf{2\,000~km}, le transport par GNL devient plus avantageux énergétiquement que le transport par pipeline.

\subsection{À la suite de l'arrêt du nucléaire en Belgique, serons-nous toujours en mesure d'élargir nos lignes de distribution de gaz en Belgique ?}

L'infrastructure existante dispose de suffisamment de capacité pour absorber une hausse temporaire de la consommation de gaz liée à l'arrêt du nucléaire. Toutefois, selon les prévisions de la Commission européenne et d'autres instituts de recherche, la consommation de gaz naturel a probablement atteint son pic en termes de volume et devrait se maintenir à ce niveau jusqu'aux alentours de 2030--2035, avant de diminuer progressivement au profit de l'électricité renouvelable et de nouvelles molécules décarbonées.

Il convient de noter que même dans un scénario de décarbonation avancé, des centrales à gaz (pas nécessairement au méthane) resteront nécessaires pour assurer la production électrique en l'absence de vent et de soleil. La puissance installée en pointe pour des vecteurs gazeux pourrait ainsi rester stable ou même augmenter.

\subsection{Quelle est la quantité de gaz qui vient de Russie avant mars 2022 et quel est le statut actuel ?}

Avant la crise ukrainienne, les exportations russes vers les pays européens (incluant le Royaume-Uni et la Turquie) atteignaient environ \textbf{500~millions de m\textsuperscript{3}/jour}. Au moment de l'interview, ce volume était tombé en dessous de \textbf{100~millions de m\textsuperscript{3}/jour}, soit moins de 20\,\% des volumes antérieurs.

L'Europe a compensé cette perte par une combinaison de deux facteurs : une réduction de la demande (en partie due à une destruction de production industrielle) et une substitution par du GNL, principalement en provenance des États-Unis.

\subsection{Nous avons remplacé une partie des importations de gaz russe par du GNL en provenance des États-Unis. Est-il toujours possible d'en importer davantage ?}

Les États-Unis exportent actuellement au maximum de leurs capacités de liquéfaction existantes. De nombreux projets d'extension sont en développement, mais leur financement -- par des acteurs privés, via le marché bancaire -- est conditionné à la signature de contrats d'approvisionnement à long terme (15 à 25 ans). La difficulté réside dans la conciliation de deux objectifs contradictoires : des contrats suffisamment longs pour sécuriser le financement côté américain, et suffisamment courts pour ne pas contredire les objectifs de décarbonisation européens.

\subsection{Est-ce que d'autres pays se positionnent sur le long terme par rapport à l'Europe ?}

L'Asie se positionne très clairement sur le long terme, car elle constitue de loin le principal marché mondial du GNL. Le Japon, la Corée du Sud, Taïwan et, dans une moindre mesure, la Chine n'ont pas accès à des importations gazières par pipeline et s'approvisionnent donc structurellement en GNL. Ces pays passent des contrats à long terme et à prix indexés sur des indices stables (pétrole, etc.), contrairement à l'Europe qui, dans le passé, s'appuyait essentiellement sur le gaz pipeline et utilisait le GNL comme source de flexibilité. Avec la disparition de 40\,\% des importations russes, le GNL est devenu pour l'Europe également une ressource de \textit{baseload}.

\subsection{Comment fonctionne le ou les marchés du gaz ?}

L'organisation du marché gazier européen repose sur un marché par pays (appelé \textit{hub}), interconnectés entre eux. Le hub hollandais, le \textbf{TTF} (\textit{Title Transfer Facility}), s'est imposé comme la référence dominante en Europe, notamment grâce à sa liquidité élevée et à la possibilité d'y réaliser des transactions à terme (\textit{futures}). Sa position est comparable à celle d'une boîte de nuit attractive : une fois qu'un marché s'impose, tous les acteurs s'y concentrent.

Le prix du TTF peut différer significativement de celui d'autres hubs (le hub belge ZTP affichait par exemple des prix jusqu'à 30--40\,\% inférieurs à ceux du TTF en 2022). La liquidité du TTF en fait l'indice de référence pour la plupart des grands contrats. Des informations sur le marché TTF sont disponibles à l'adresse : \url{https://www.theice.com/products/27996665/Dutch-TTF-Gas-Futures/data}.

Intervenir politiquement sur cet indice comporte un risque majeur : lui faire perdre sa légitimité. Un fournisseur américain cherchant à indexer ses contrats à long terme sur un indice fiable refuserait d'utiliser un indice susceptible d'être modifié par une décision politique.

\subsection{Comment est-ce qu'on aurait pu limiter ces prix différemment ?}

D'après les experts consultés, fixer un plafond de prix (\textit{price cap}) est, au mieux inutile, au pire dévastateur. Un marché fonctionne correctement en envoyant des signaux de rareté qui orientent les investissements et rationalisent l'usage d'une ressource rare.

En 2022, une difficulté supplémentaire est apparue : le coût de fonctionnement du marché lui-même a augmenté avec le prix du gaz, car les garanties à déposer auprès des bourses d'énergie sont proportionnelles aux volumes transactés. L'ensemble des garanties mobilisées en Europe aurait atteint environ \textbf{1\,500~milliards d'euros}, poussant certains acteurs à la faillite ou au rachat par l'État. Le marché a alors fonctionné \enquote{dans la boue}, amplifiant artificiellement les signaux de prix.

Une mesure moins médiatisée, mais potentiellement plus efficace, a été la limitation de la volatilité intrajournalière des prix, qui visait précisément ce dysfonctionnement du marché.

\subsection{Si on refait le déroulement de ce prix du gaz naturel, que s'est-il passé ?}

La hausse des prix s'est produite en plusieurs étapes :

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Fin 2021} : la Russie a cessé de vendre ses volumes \textit{spot} (hors contrats à long terme), réduisant la liquidité du marché. Simultanément, la production hollandaise (champs de Groningue) était quasi à l'arrêt pour des raisons sismiques, et la Norvège produisait à plein régime sans marge de flexibilité.
    \item \textbf{Stockages insuffisants} : Gazprom n'a pas rempli les capacités de stockage qu'elle avait réservées en Europe, contrairement aux années précédentes. Le marché s'était structurellement reposé sur la Russie pour assurer cette fonction de régulation saisonnière.
    \item \textbf{Été 2022} : les pays européens, notamment l'Allemagne, ont acheté du gaz massivement et à n'importe quel prix pour remplir leurs stockages avant l'hiver, provoquant une flambée des prix jusqu'à \textbf{350~\euro/MWh}.
    \item \textbf{Retour à la baisse} : une fois les stockages remplis, les prix sont redescendus. Les projections d'équilibre du marché tablaient, au moment de l'interview, sur un retour autour de \textbf{30~\euro/MWh} vers 2025--2026.
\end{enumerate}

\subsection{Comment est-ce que le stockage du gaz d'un pays se réalise ?}

Commercialement, le recours au stockage est justifié par la différence de prix entre l'été (prix bas) et l'hiver (prix élevé) : un marchand de gaz achète en été, stocke, et revend en hiver. Lorsque les contrats gaziers étaient indexés sur le pétrole (dont le prix est naturellement saisonnier), cette logique fonctionnait bien. Avec le basculement vers un index spot TTF, le différentiel de prix été--hiver s'est réduit, voire inversé, supprimant l'incitation économique à stocker.

Pendant de nombreuses années, la Russie était le seul acteur qui remplissait systématiquement ses capacités de stockage en Europe, permettant au reste du marché de ne pas se soucier de cette fonction. Lorsqu'elle a cessé de le faire, la lacune réglementaire est devenue évidente.

En réponse à la crise, l'Europe a imposé des obligations de remplissage (80\,\% avant l'hiver pour la saison considérée, 90\,\% pour les suivantes). En Belgique, qui dispose de très peu de stockage, l'ensemble des capacités a néanmoins pu être commercialisé. La régulation du stockage reste un sujet de débat, et des parallèles peuvent être faits avec les exigences de fonds propres imposées aux banques après la crise financière de 2008.

\subsection{Où s'achète le GNL ? Est-ce que l'indicateur de prix est toujours le Dutch TTF ? Est-ce que l'Espagne a un rôle à jouer là-dedans ?}

L'Espagne dispose d'une capacité d'importation de GNL excédentaire (plusieurs terminaux), résultant d'une politique passée de développement massif de centrales à gaz, partiellement supplantées depuis par les énergies renouvelables. Elle pourrait théoriquement importer davantage et réexporter vers d'autres pays européens, mais elle est très peu interconnectée avec le reste du continent : une seule conduite de faible capacité la relie à la France.

De plus, la France odorise son gaz dès le niveau du transport (pour des raisons de sécurité), ce qui rend son gaz non exportable vers d'autres pays selon les normes de qualité en vigueur. La France constitue donc une barrière de transit quasi infranchissable entre la péninsule ibérique et l'Allemagne. Il existe quelques exceptions notables, dont l'utilisation d'un filtre de déodorisation industriel installé par Fluxys à la sortie du terminal de Dunkerque, permettant de faire transiter ce gaz vers la Belgique puis l'Allemagne.

\subsection{La péninsule ibérique s'est caractérisée par son prix du gaz lors de la crise, est-ce que vous pourriez expliquer comment est-ce que ça fonctionnait ?}

L'Espagne et le Portugal ont mis en place un mécanisme de plafonnement du prix du gaz utilisé pour la production électrique (\textit{price cap}). Ce dispositif a pu fonctionner précisément parce que la péninsule ibérique est quasi isolée du reste du marché européen et n'interagit pas avec les autres hubs. Ce cas particulier est souvent cité par les partisans d'un plafonnement des prix, mais son caractère généralisable à l'ensemble de l'Europe est très limité, en raison des interconnexions qui existent entre les marchés des autres États membres.

\subsection{Afin de respecter les émissions de CO\texorpdfstring{2}{CO2} dans le futur, nous devrions réaliser beaucoup plus d'interconnexions. Comment est-ce que ces interconnexions vont se réaliser dans le futur en Europe ? Est-ce que des projets sont en discussion ?}

Contrairement au secteur électrique -- dont l'histoire est locale et les interconnexions encore naissantes à l'échelle européenne -- le réseau gazier a été conçu dès l'origine comme un réseau d'interconnexion entre pays producteurs et pays consommateurs. Sa robustesse a d'ailleurs permis de substituer rapidement le gaz russe manquant à l'est de l'Europe par du GNL arrivant à l'ouest, ce qui aurait été impossible pour le réseau électrique.

Des congestions subsistent néanmoins (entre la Belgique et l'Allemagne, entre l'Espagne et la France), révélées par les différentiels de prix. Des projets d'infrastructure sont en cours, notamment le projet Upwake-Desteldonk en Belgique, conçu pour mieux utiliser les sources d'approvisionnement à l'ouest du pays et augmenter les capacités d'exportation vers l'Allemagne. Ces projets sont également pensés en vue d'une future transition vers l'hydrogène.

\subsection{On constate que les contrats de gaz ne sont pas visibles par le public. Pourquoi est-ce que ces contrats sont souvent secrets ?}

La confidentialité des contrats d'approvisionnement gazier tient à leur rôle central dans la compétitivité des marchands de gaz. Connaître les volumes achetés, la durée, le prix, l'indice de référence et les points de livraison d'un concurrent revient à posséder ses brevets industriels. Des bases de données agrégées existent et sont accessibles moyennant paiement, mais elles ne donnent qu'une vue globale des durées et volumes, sans révéler les prix.

\subsection{Comment fonctionne le principe de solidarité européen ?}

Le mécanisme de solidarité européen repose sur la notion de \textbf{clients protégés} : résidentiels, hôpitaux, maisons de repos, prisons, et plus généralement tous les lieux d'hébergement. En cas de pénurie, les clients non protégés (essentiellement les industriels) doivent réduire leur consommation en premier, afin de préserver l'alimentation des clients protégés dans l'ensemble de l'Union.

En pratique, ce principe se décline en accords bilatéraux entre États membres, qui tardent à être formalisés, notamment en raison de questions complexes de responsabilité (\textit{liability}) : qui indemnise les dommages industriels causés par un délestage ordonné pour protéger les clients d'un autre pays ? Ces sujets n'ont jamais été mis à l'épreuve par le passé, compte tenu de la robustesse historique du marché gazier. Des discussions informelles ont néanmoins lieu entre gouvernements et opérateurs d'infrastructure.

\subsection{Quelle est la proportion de GNL qui arrive en Belgique ? Quelle quantité passe par la Belgique ?}

Au moment de l'interview, \textbf{38\,\%} des importations belges de gaz provenaient du GNL. Le total des importations atteignait environ \textbf{1\,800~GWh/jour}, dont 38\,\% de GNL, 5\,\% issus du déstockage, et 57\,\% d'importations par pipeline (incluant indirectement du GNL réexporté depuis d'autres pays comme le Royaume-Uni ou la France). La consommation intérieure représente environ 60\,\% de moins que le total importé, le reste transitant vers les pays voisins.

\subsection{Est-ce que certains pays commencent maintenant à développer des terminaux de GNL ?}

Presque tous les pays côtiers s'orientent vers le GNL. Le cas le plus emblématique est celui de l'\textbf{Allemagne}, qui, en tant que premier marché gazier européen disposant d'une côte, n'avait jusqu'alors aucun terminal GNL. Elle a entamé la mise en service d'une flotte de terminaux flottants (FSRU), avec une capacité d'importation cible de 30 à 40~milliards de m\textsuperscript{3}/an, pour un marché total d'environ 100~milliards de m\textsuperscript{3}.

\subsection{Est-il si difficile d'obtenir un méthanier ?}

Un méthanier peut être déchargé en 24 à 36~heures. La difficulté ne réside pas dans l'opération de déchargement, mais dans l'accès aux navires eux-mêmes : le marché mondial des méthaniers est sous tension, avec une compétition directe entre l'Europe et l'Asie pour attirer les cargaisons disponibles. Des contrats sous-jacents régissent les livraisons, et les clients asiatiques -- qui n'ont pas d'alternative pipeline -- disposent de contrats généralement moins flexibles. Certains cargaisons destinées à des pays en développement ont ainsi été réorientées vers l'Europe lorsque les prix y étaient suffisamment attractifs.

\subsection{On a remplacé notre dépendance au gaz par une dépendance au GNL. Est-ce que ça ne montre pas que nous n'avons pas appris de nos erreurs ?}

L'Europe n'a pas suffisamment de potentiel énergétique domestique pour se passer des importations : les énergies renouvelables et le biogaz (dont le potentiel est estimé à 35~milliards de m\textsuperscript{3} pour l'ensemble de l'Europe, contre une consommation de 400--450~milliards) ne suffisent pas.

La différence fondamentale entre le GNL et le gaz pipeline tient à la flexibilité : le pipeline lie structurellement un acheteur à un vendeur (comme un mariage), tandis que le GNL permet de changer de fournisseur, même si cela suppose de gérer des contrats. Avec un approvisionnement GNL diversifié (États-Unis, Qatar, Mozambique, etc.), l'Europe peut réduire le risque de dépendance excessive envers un seul fournisseur. L'interdépendance géopolitique est toujours présente, mais répartie et assortie d'optionnalités commerciales : c'est là la force du modèle GNL.

\subsection{Qu'est-ce que le principe de \enquote{Use it or Lose it} ?}

Le principe du \textit{Use it or Lose it} (en français : \enquote{tu l'utilises ou tu le perds}) s'applique aux capacités réservées dans une infrastructure gazière (pipeline ou terminal GNL). Si un opérateur a réservé des créneaux (\textit{slots}) et ne les utilise pas, il est tenu de les restituer à l'opérateur d'infrastructure, qui les remet sur le marché pour d'autres utilisateurs potentiels. Ce mécanisme vise à éviter que des acteurs dominant ne monopolisent des capacités pour bloquer l'accès à la concurrence. Un document de référence sur ce principe est disponible à l'adresse : \url{https://data.efet.org/Files/Documents/Gas Market/Others/pp_200210_Use_it_or_lose_it.pdf}.

\subsection{Est-ce qu'il y a des barrières réglementaires ou des facilitations à l'utilisation du GNL ?}

Certains pays ont réduit les tarifs d'accès au réseau de transport aux points d'entrée des terminaux GNL, dans le but de compenser partiellement le surcoût du GNL par rapport au gaz pipeline. L'Allemagne a adopté une loi d'accélération pour le GNL (\textit{LNG Acceleration Law}), facilitant l'octroi de permis pour les nouvelles infrastructures, mais en y inscrivant une durée de vie limitée (échéance 2042 pour les installations fonctionnant au gaz fossile, sauf conversion à des gaz non fossiles). Cette limitation de durée crée une tension avec le besoin de contrats longs pour financer ces mêmes infrastructures.

\subsection{Est-ce que l'Europe parviendrait à tenir tête à l'Asie sur le marché international ?}

L'objectif de la plateforme d'achat commune européenne n'est pas tant de constituer un contrepoids face à l'Asie en termes de volume que d'aider des pays membres peu expérimentés dans le marché du GNL (Bulgarie, Autriche, République tchèque, Slovaquie, etc.) à y accéder rapidement, en bénéficiant des compétences et des contacts des acteurs plus établis. Les achats véritablement groupés restent contraints par les législations européennes en matière de concurrence.

\subsection{Fluxys est opérateur du terminal de Zeebruges, quel est votre roadmap pour le futur ?}

La feuille de route de Fluxys pour le terminal de Zeebruges s'articule autour de deux axes. D'une part, rendre l'utilisation de l'infrastructure encore plus simple et transparente : facilité de souscription des contrats, structure tarifaire claire, allocation de capacité optimisée -- en anticipant les obligations réglementaires européennes en préparation. D'autre part, préparer la décarbonisation de l'installation existante et développer de nouveaux modes d'importation pour des molécules autres que le méthane (hydrogène, ammoniac, CO\textsubscript{2}), en appliquant le même modèle économique que pour le GNL : production à l'étranger, transport maritime, importation. Plus d'informations sur ce terminal sont disponibles à l'adresse : \url{https://www.fluxys.com/fr/company/zeebrugge-lng}.

\subsection{Quels sont les défis rencontrés par un terminal lors du passage du gaz naturel à l'hydrogène ?}

L'hydrogène moléculaire (H\textsubscript{2}) pose des défis technologiques considérables pour le transport maritime. Sous forme gazeuse comprimée, sa très petite taille moléculaire le rend difficile à contenir. Sous forme liquide, il faut atteindre des températures proches de $-250\,^\circ$C (proche du zéro absolu), où l'oxygène se solidifie et devient explosif, et où il est très difficile de trouver des matériaux adaptés. À ce jour, un seul navire au monde transporte de l'hydrogène liquide, dans le cadre d'un projet pilote japonais qui a surtout mis en lumière les nombreuses difficultés techniques.

Des alternatives sont envisagées :
\begin{itemize}
    \item \textbf{L'ammoniac} (NH\textsubscript{3}) : contient de l'hydrogène, se transporte à $-40$ / $-50\,^\circ$C ou à pression modérée, et est déjà transporté à l'échelle industrielle mondiale. Il est toxique, ce qui limite son usage dans les réseaux de distribution, mais convient bien pour l'approvisionnement de l'industrie chimique. Fluxys étudie des projets d'importation d'ammoniac, notamment au port d'Anvers.
    \item \textbf{Les \textit{liquid organic hydrogen carriers} (LOHC)} : des molécules porteuses permettant de transporter l'hydrogène sous forme liquide à température ambiante, comme du pétrole.
    \item \textbf{La boucle CO\textsubscript{2}/CH\textsubscript{4}} : en combinant l'hydrogène au CO\textsubscript{2}, on obtient du méthane (CH\textsubscript{4}), qui peut emprunter l'infrastructure gazière existante. À destination, le méthane est brûlé et le CO\textsubscript{2} est capté et réinjecté dans le cycle ou séquestré définitivement.
\end{itemize}

\subsection{Quelles sont les contraintes liées au transport d'une multitude de molécules différentes ?}

Trois familles de défis se posent aux opérateurs d'infrastructure face à la transition vers de nouvelles molécules :

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Les compétences} : les opérateurs devront passer de la physique pure (transport du méthane) à une part de chimie (gestion de l'ammoniac, du CO\textsubscript{2}, des LOHC). Les environnements commerciaux sont également différents : le méthane est parfaitement régulé, l'hydrogène l'est partiellement, et le CO\textsubscript{2} ne l'est pas encore.
    \item \textbf{La réglementation} : environ 80\,\% des conduites de méthane existantes peuvent techniquement transporter de l'hydrogène. Mais si la régulation exige que ces deux usages soient confiés à des opérateurs distincts, des interfaces commerciales complexes se créent, ralentissant le processus de transition.
    \item \textbf{La gestion de la coexistence} : pendant une période de plusieurs décennies, trois infrastructures coexisteront : le réseau méthane (en phase de retrait progressif), le réseau hydrogène (en phase de montée en puissance) et le réseau CO\textsubscript{2} (dont le développement est anticipé comme plus rapide que celui de l'hydrogène). Les investissements dans les nouvelles infrastructures seront initialement déficitaires, alors que le transport de méthane sur une infrastructure amortie reste rentable. La régulation empêche actuellement de transférer des revenus de l'un à l'autre.
\end{enumerate}

\subsection{L'hydrogène étant différent du méthane, il faut aussi prévoir des tuyaux capables de transporter les 2, n'est-ce pas ?}

L'hydrogène a une densité énergétique volumique plus faible que le méthane pour une même pression. Cependant, sa vitesse d'écoulement dans les conduites est plus élevée, ce qui permet d'atteindre une densité de flux énergétique comparable à celle du méthane sans nécessairement augmenter le diamètre des tuyaux proportionnellement. Des adaptations restent nécessaires (choix des matériaux, pressions de fonctionnement, vannes, compresseurs), mais la majorité des conduites existantes sont compatibles avec le transport d'hydrogène.

\subsection{Si vous aviez un message à passer à la population, quel serait ce message ?}

Le message d'Arnaud Bux est double. D'une part, rappeler que l'énergie est fondamentale pour notre société et notre développement économique : nous en avons pris l'habitude et l'avons tenue pour acquise (\textit{we take it for granted}), ce qui nous a rendus vulnérables. La Belgique, dépourvue de grandes ressources énergétiques propres, doit impérativement maintenir une diversité d'options d'approvisionnement et ne pas s'en priver par idéologie.

D'autre part, il plaide pour une dépolitisation de la politique énergétique. Les cycles électoraux de quatre ans sont incompatibles avec la planification d'infrastructures qui se déroule sur des décennies. Les changements fréquents de cap fragilisent les investissements et réduisent les options disponibles. L'appel est lancé à l'opinion publique pour qu'elle cesse de faire de l'énergie un enjeu purement idéologique.