\chapter{Nuclear}

% -------------------------------------------------------

\section{Introduction and Global Context}

Nuclear energy has long played a central role in electricity generation across multiple regions of the world. Although its share of global electricity production has declined since the late 1980s, it remains a significant and strategically important source of low-carbon power. In recent years, the perception of nuclear energy has been shifting. As of March 2026, European Commission President Ursula von der Leyen publicly acknowledged that the phasing out of nuclear energy across Europe had been a strategic mistake, underscoring a growing political and economic reassessment of the technology.

At the global level, pressurised water reactors (PWRs) represent the dominant reactor technology, accounting for approximately 69\% of all installed reactor capacity worldwide. Boiling water reactors (BWRs) follow at around 20\%, with pressurised heavy water reactors (PHWRs) at 6\% and other designs making up the remaining 5\%.

\section{Nuclear Energy in Belgium}

\subsection{Historical Development}

Belgium's nuclear history began in 1962 with the BR3 reactor at Mol, the first PWR to operate in Europe, with a modest capacity of 10~MW. Commercial nuclear power followed in three successive waves:

\begin{itemize}[noitemsep]
    \item \textbf{1975--2025}: Doel~1--2 and Tihange~1, adding approximately 2000~MW of capacity.
    \item \textbf{1982/83--2022/23}: Doel~3 and Tihange~2, adding a further 2000~MW.
    \item \textbf{1985--2035}: Doel~4 and Tihange~3, adding an additional 2000~MW.
\end{itemize}

The average construction time for these reactors was around five years, with an initial design lifetime of 40 years. Under normal operating conditions (excluding major unplanned outages), the average availability rate of Belgian nuclear units reaches approximately 90\%, reflecting the high reliability of the technology when properly maintained.

\subsection{Phase-Down Policy}

Belgium made the political decision to phase out nuclear energy, resulting in the definitive shutdown of several units: Doel~1, Doel~2, Tihange~1 (first generation), as well as Doel~3 and Tihange~2 (second generation). Only Doel~4 and Tihange~3 remain scheduled for continued operation until 2035. This policy has been the subject of ongoing debate, particularly in the context of energy security and climate commitments.

\section{Physics of Nuclear Fission}

\subsection{The Fission Reaction}

In a nuclear reactor, energy is produced through the fission of uranium-235 (U-235) atoms. When a slow (thermal) neutron is absorbed by a U-235 nucleus, it becomes an unstable U-236 nucleus, which splits into two fission products -- the primary one being strontium-90 (Sr-90), along with others such as molybdenum-99, iodine-131, and xenon-133 -- releasing 200~MeV of energy per fission event, along with additional neutrons that sustain the chain reaction.

At a thermal power of 3000~MW$_{\text{th}}$, approximately $10^{20}$ fission events occur every second, seven days a week, 365 days a year. The uranium fuel used in Belgian reactors is enriched to 5\% U-235, compared to naturally occurring uranium which contains only about 0.7\% U-235.

\subsection{Energy Density}

The energy density of nuclear fuel is extraordinary compared to conventional fuels. One uranium fuel pellet (a small ceramic cylinder) contains as much energy as approximately 4000~kWh -- equivalent to the annual electricity consumption of an average European household. To operate a 1000~MW reactor for one year, only about 27~tonnes of enriched uranium are required, of which only 1.35~tonnes is actually U-235.

By comparison, a coal-fired plant of equivalent output would require approximately 1.7 million tonnes of coal per year -- equivalent to 43\,000 rail wagons of 40 tonnes each, forming a train roughly 569~km long. This stark contrast illustrates why nuclear energy is considered a high-density, low-volume fuel source.

\subsection{Reactor Types and Neutron Moderation}

At enrichment levels of 3--5\%, neutrons produced by fission must be slowed down (moderated) to sustain an efficient chain reaction, as slow (thermal) neutrons are much more likely to cause further fissions. Different reactor designs use different materials to achieve this:

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
\textbf{Reactor Type} & \textbf{Moderator} & \textbf{Coolant} \\
\midrule
PWR (Belgium) & Light water (H$_2$O) & Water \\
BWR           & Water--graphite       & Water--steam \\
CANDU         & Heavy water (D$_2$O)  & Water \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Controllability: Delayed Neutrons}

A critical safety feature of all thermal reactors is their inherent controllability, made possible by the existence of \textit{delayed neutrons}. In addition to the prompt neutrons emitted instantaneously at the moment of fission, a small fraction (0.65\% for U-235) of neutrons are emitted several seconds later by fission products. These delayed neutrons extend the effective neutron generation time from $10^{-5}$~s (prompt only) to approximately 0.08~s on average.

This difference is crucial. If a reactor were operating in a prompt-critical state (relying only on prompt neutrons), even a slight excess of reactivity would cause an exponential power increase of $10^{40}$ within one second -- rendering the system entirely uncontrollable. With delayed neutrons, the same reactivity perturbation leads only to a power increase of about 1.25\% per second, giving operators and automatic systems ample time to respond.

This is why a nuclear reactor \textbf{cannot} behave like a nuclear bomb: the fuel enrichment (5\% vs. >90\% weapons-grade), geometry, and neutron dynamics are fundamentally different.

\section{The PWR in Operation}

\subsection{System Architecture}

A pressurised water reactor operates through three isolated water circuits:

\begin{enumerate}[noitemsep]
    \item \textbf{Primary circuit}: Water circulates through the reactor core, where it is heated by fission energy. It is kept under high pressure (~155 bar) to prevent boiling.
    \item \textbf{Secondary circuit}: Heat is transferred from the primary to the secondary circuit via steam generators. The secondary water boils into steam, which drives a turbine connected to an electrical generator.
    \item \textbf{Tertiary circuit (cooling tower)}: The steam exhausted from the turbine is condensed back to water by a third cooling circuit, which ultimately rejects waste heat to the atmosphere via a cooling tower.
\end{enumerate}

Critically, the three circuits are never in direct contact. This design ensures that any radioactive contamination of the primary coolant cannot reach the environment or the turbine hall.

\subsection{Safety Systems}

Approximately 50\% of the equipment installed in a nuclear power plant has no role in electricity production. It exists solely for safety purposes, activated only in accident conditions. Examples of safety systems include:

\begin{itemize}[noitemsep]
    \item Control and shutdown rod assemblies (inserted to stop the chain reaction)
    \item Emergency core cooling injection systems (ECCS)
    \item Containment spray systems
    \item Steam generator emergency feedwater systems
    \item Redundant electrical power supplies (including diesel generators)
    \item Extensive instrumentation and control systems
\end{itemize}

Safety systems are designed according to three principles: they must be \textit{safe} (passive failure modes do not cause accidents), \textit{fail-safe} (designed to go to a safe state upon failure), and \textit{robust} (operable under extreme conditions). Redundancy is a key design philosophy: for instance, the containment spray system uses a 3$\times$50\% configuration, meaning any two of the three trains can independently perform the required function.

All safety systems must be periodically testable without shutting down the reactor.

\section{Nuclear Safety}

\subsection{Fundamental Safety Objectives}

Nuclear safety is built around two core objectives:

\begin{enumerate}[noitemsep]
    \item \textbf{Reactivity control}: In the event of any abnormal condition -- whether internal (equipment failure) or external (natural disaster) -- the reactor must be brought to a safe shutdown state and the fission chain reaction stopped.
    \item \textbf{Preservation of the three barriers}: Regardless of the incident, the fuel must remain cooled and no radioactive material may be released to the environment or population. The three containment barriers are: (i) the fuel pellet and cladding (fuel rod), (ii) the reactor pressure vessel, and (iii) the hermetically sealed containment building.
\end{enumerate}

\subsection{Major Accidents and Lessons Learned}

\paragraph{Chernobyl (1986).} The Chernobyl accident resulted from a loss of reactivity control. The RBMK reactor design, a graphite-moderated boiling water channel reactor, had a positive void coefficient, meaning that as coolant boiled away, reactivity \textit{increased} -- a fundamentally unstable behaviour. During a safety test conducted under abnormal conditions and with multiple safety systems bypassed, the reactor reached prompt criticality: power surged from 3~GW$_{\text{th}}$ to an estimated 320~GW$_{\text{th}}$ in milliseconds. A steam explosion, followed by a hydrogen explosion, destroyed the reactor building and dispersed radioactive material across a wide area. This accident is impossible in a PWR due to its negative temperature and void coefficients.

\paragraph{Fukushima (2011).} The Fukushima accident illustrated the risk of station blackout. When the plant was struck by a tsunami following a major earthquake, all external power supply and backup diesel generators were lost. Most nuclear safety systems are \textit{active} -- they require electricity or compressed air to function. Without power, the residual heat of the shut-down reactor cores could not be removed. Even after fission stops, decay heat from radioactive fission products amounts to several percent of full power and must be continuously evacuated for hours to days. At Fukushima, three reactor cores melted, breaching all three containment barriers and releasing radioactive material to the environment. Post-Fukushima regulatory improvements worldwide have focused on enhancing passive safety systems and the resilience of emergency power supplies.

\section{Complexity of a Nuclear Power Plant}

A nuclear power plant is among the most complex industrial facilities ever built. To illustrate: the Tihange site (three units) comprises approximately:

\begin{itemize}[noitemsep]
    \item 80\,000 valves
    \item 5\,000 electric motors, ranging from 10~W to 8000~kW
    \item 2\,000 hydraulic pumps
    \item Technologies spanning from 1970 to 2025
    \item 30\,000 work orders executed annually
\end{itemize}

Operation requires a highly diverse and specialised workforce, subject to rigorous security vetting (national security clearance from the State Security Service, renewed every five years). The complexity extends to procurement: safety-classified equipment (Class~I) must meet stringent qualification requirements covering design calculations (aging, seismic, radiation resistance), material certification, quality assurance programmes, third-party inspection by a mandated body, and compliance with ASME~III codes. As a result, nuclear-grade components typically cost around ten times their industrial equivalents.

\section{Workforce and Staffing}

The Tihange site (formerly three active units) employs approximately 1000 permanent staff, of whom around 200 are engineers. During scheduled refuelling and maintenance outages, an additional 2000 contractors are mobilised on site. Back-office engineering support is provided by Tractebel Engineering, which employs approximately 750 engineers dedicated to the Belgian nuclear fleet. Staff costs represent the largest single component of operations and maintenance (O\&M) expenditure, with fuel costs accounting for only around 10\% of the total O\&M budget of approximately 80 million euros per year.

Looking ahead, the nuclear sector faces a major workforce challenge. In France alone, the nuclear industry is projected to recruit 100\,000 additional personnel over the next eight years as the country pursues an ambitious programme of new reactor construction and life extension of existing units.

\section{Safety and Risk Profile}

\subsection{Occupational Safety}

Nuclear power is statistically one of the safest industries in terms of workplace accidents. The Tihange site reports a frequency rate (Tf) of 0.6 and a severity rate (Tg) of 0.01 -- extremely low figures compared to the steel industry, which records values of 18 and 2, respectively. The leading cause of workplace accidents in nuclear plants is not radiation exposure, but rather slips and falls during routine movement around the site.

Regarding radiological exposure, professionally exposed workers at Tihange receive an average dose of approximately 50~$\mu$Sv per year -- just 0.5\% of the internal annual limit of 10~mSv/year, and about 40 times lower than the average annual dose received by airline crew. For reference, a round-trip flight between Brussels and Tokyo delivers approximately 100~$\mu$Sv, and a single head X-ray corresponds to 2~mSv.

\subsection{Comparative Risk at the Societal Level}

According to Our World in Data, nuclear energy has one of the lowest death rates per unit of electricity produced of any energy source: 0.03 deaths per terawatt-hour, even when including the Chernobyl and Fukushima fatalities. This compares to 24.6 deaths/TWh for coal, 18.4 for oil, 2.8 for natural gas, and 0.04 for wind. In terms of greenhouse gas emissions, nuclear energy releases approximately 6 tonnes of CO$_2$-equivalent per GWh over its lifecycle -- lower than solar (53~tonnes) and far below coal (970~tonnes).

\section{Waste Management}

Nuclear waste is classified into three categories:

\begin{center}
\begin{tabular}{>{\bfseries}p{2cm}p{4.5cm}p{5.5cm}}
\toprule
Type & Definition & Examples \\
\midrule
A & Low and medium activity, short-lived (half-life $<$ 30 years) & Gloves, screws, concrete, overalls, shoes \\
B & Low and medium activity, long-lived (half-life $>$ 30 years)   & Reactor internals, control rods, resins, filters \\
C & High activity, short- or long-lived                             & Spent fuel assemblies \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

By mass, Type~A waste accounts for about 90\% of all radioactive waste, while Type~B and Type~C each represent around 5\%. However, it is the Type~C waste (spent fuel) that contains the vast majority of the radioactivity. Of the total waste mass arising from a plant's lifetime (estimated at around 250\,000~tonnes including dismantling), approximately 98\% is eventually cleared from regulatory control (released as non-radioactive), with only 1.8\% classified as Type~A radioactive waste and the remainder as Type~B and~C. Long-term management strategies for Type~C waste centre on deep geological disposal.


\section{Podcast -- Thomas Pardoen, UCLouvain}

\subsubsection{Qu'est-ce que la durabilité ?}

Thomas Pardoen enseigne la durabilité des matériaux\footnote{\url{https://uclouvain.be/cours-2021-lmapr2483}} et la définit comme la capacité d'un matériau, sur l'ensemble de son cycle de vie -- de l'extraction à la fin de vie --, à avoir un impact environnemental le plus faible possible. Cela englobe la quantité de ressources consommées, les pollutions générées lors de l'extraction, de la transformation et de l'utilisation, ainsi que les modalités de fin de vie : mise en décharge, incinération, recyclage ou réemploi.

Il insiste sur une dimension souvent négligée : la durabilité au sens premier du terme, c'est-à-dire la capacité à durer longtemps. Face à l'obsolescence programmée, il rappelle qu'il y a cinquante ou cent ans, on produisait des montres ou des objets pouvant durer des siècles. L'idéal serait de concevoir des technologies quasi immortelles, réparables à l'infini. Il illustre ce point avec l'exemple d'étudiants en architecture qui souhaitaient concevoir des attaches en polymère biosourcé imprimé en 3D, convaincus que c'était la solution la plus écologique~; or une analyse rigoureuse a montré que l'acier -- recyclable à l'infini, très durable et moins énergivore à produire dans ce contexte -- était le matériau optimal.

\subsubsection{Analyse du cycle de vie -- À quoi ça sert ?}

L'analyse du cycle de vie (ACV, ou LCA en anglais)\footnote{Norme ISO~14040~: \url{https://www.iso.org/standard/37456.html}} vise à quantifier l'impact global d'un produit ou d'une technologie sur l'ensemble de ses étapes~: extraction des matières premières, transformation, utilisation et fin de vie. Elle permet d'éviter l'erreur classique qui consiste à optimiser une seule phase au détriment des autres -- par exemple réduire les émissions à l'extraction tout en créant un matériau impossible à recycler, ou concevoir une technologie peu polluante mais dont l'objet se casse rapidement et doit être remplacé fréquemment.

La comparaison doit toujours se faire \emph{à fonction équivalente}~: on compare différentes technologies pour une même quantité d'énergie produite ou de service rendu. L'ACV s'est généralisée dans tous les domaines technologiques pour évaluer la conformité aux critères de développement soutenable. Toutefois, elle ne résout pas tout~: la pondération entre différents indicateurs d'impact (CO\textsubscript{2}, pollution des sols, toxicité humaine, biodiversité, etc.) reste un véritable enjeu de recherche et implique des choix sociétaux qui dépassent la seule rationalité scientifique.

\subsubsection{Pourquoi le JRC a remis un rapport sur le nucléaire ?}

Le JRC (Joint Research Centre\footnote{\url{https://ec.europa.eu/info/departments/joint-research-centre_en}}) est le centre de recherche directement piloté par la Commission européenne, notamment dans le domaine de l'énergie. L'Europe a élaboré une \emph{taxonomie} définissant les technologies « durables » pouvant bénéficier de subsides, sur la base du critère principal suivant~: ne pas nuire significativement à l'environnement (\emph{do not significantly harm}), selon six critères couvrant le changement climatique, l'adaptation climatique, la protection des eaux, l'économie circulaire, la pollution et la biodiversité.

Le critère climatique fixe un seuil de 100~g de CO\textsubscript{2} par kWh produit. La Commission a donc demandé au JRC d'évaluer si l'énergie nucléaire satisfaisait à ce critère et comment elle se comparait aux autres sources d'énergie selon les cinq autres critères. Ce rapport\footnote{\url{https://ec.europa.eu/info/sites/default/files/business_economy_euro/banking_and_finance/documents/210329-jrc-report-nuclear-energy-assessment_en.pdf}} est paru mi-2021.

\subsubsection{Les critiques principales à propos du nucléaire}

Thomas Pardoen identifie cinq critiques ou défis majeurs pour le nucléaire~:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Les déchets}~: gestion sur des durées très longues de matières à radioactivité décroissante mais persistante.
    \item \textbf{Le risque d'accident}~: événements à probabilité très faible mais à conséquences potentiellement très graves, difficiles à évaluer avec seulement trois accidents majeurs en cinquante ans.
    \item \textbf{Le coût économique}~: très élevé et en croissance, illustré par le chantier de l'EPR de Flamanville (coût multiplié par environ~3 par rapport aux estimations initiales), lié entre autres à la perte de compétences industrielles en Europe.
    \item \textbf{Le manque d'innovation}~: le secteur s'est « endormi » sur la capacité intrinsèque de l'atome à produire beaucoup d'énergie à partir de très peu de combustible, sans suffisamment anticiper le développement de nouvelles technologies concurrentes ni innover (par exemple les SMR auraient pu être développés bien plus tôt).
    \item \textbf{Le gigantisme}~: la taille imposante des installations est souvent perçue comme un défaut, associé au coût élevé et à la complexité de gestion.
\end{enumerate}

\subsubsection{Que dit le rapport du JRC ?}

Le rapport du JRC constitue une synthèse d'études existantes et analyse comparativement les impacts environnementaux du nucléaire par rapport aux autres sources d'énergie selon de nombreux indicateurs~: émissions de CO\textsubscript{2} par kWh, toxicité humaine (exprimée en équivalent dichlorobenzène), impact sur les sols, l'air, les eaux, etc., ainsi que la mortalité exprimée en années de vie perdues par GWh produit.

Plusieurs constats ressortent~:

\begin{itemize}
    \item Sur la majorité des indicateurs, les énergies fossiles présentent systématiquement les impacts les plus négatifs, tandis que le nucléaire, l'éolien et le photovoltaïque se situent dans des ordres de grandeur comparables.
    \item Le nucléaire est particulièrement économe en ressources naturelles~: une très faible quantité d'uranium produit une très grande quantité d'énergie.
    \item L'impact toxique sur la santé humaine en fonctionnement normal est principalement lié à l'extraction de l'uranium dans les mines, et non à l'exploitation de la centrale elle-même.
    \item Les décès liés aux accidents (Three Mile Island, Fukushima~: très faibles~; Tchernobyl~: centaines de décès immédiats, fourchette très large pour les décès à long terme) restent, sommés, inférieurs aux décès associés à certaines autres sources d'énergie, notamment la rupture de barrages hydroélectriques.
    \item La quantité de CO\textsubscript{2} émise par le nucléaire sur son cycle de vie présente une fourchette très large, selon que les étapes d'enrichissement de l'uranium ont été réalisées avec de l'électricité décarbonée ou fossile.
\end{itemize}

La conclusion du rapport est que le nucléaire satisfait aux critères de la taxonomie européenne, en particulier le seuil de 100~g de CO\textsubscript{2} par kWh.

\subsubsection{Est-ce que la comparaison est équitable ?}

Thomas Pardoen soulève une difficulté fondamentale~: même exprimée en kWh ou en GWh, l'énergie produite par différentes sources n'offre pas la même \emph{qualité de service}. L'éolien et le solaire sont des sources intermittentes -- on ne peut pas décider du moment où le vent souffle ou où le soleil brille. Comparer une telle production à celle d'une centrale pilotable (nucléaire, gaz, charbon) revient à comparer des fonctions différentes.

Il illustre ce point avec la situation belge~: lors de l'enregistrement (décembre~2021), après huit jours sans vent, le mix énergétique belge était composé à 95~\% de gaz et de nucléaire. Les scientifiques sont donc convaincus qu'un scénario 100~\% renouvelable est irréaliste~: la probabilité d'avoir simultanément plusieurs jours sans vent et sans soleil existe, et le stockage massif en batteries ou par hydrogène n'est pas encore technologiquement ni économiquement mûr pour compenser plusieurs jours de production. Il faudra donc toujours disposer de moyens de production pilotables.

\subsubsection{Peut-on renouveler le nucléaire en Belgique ?}

La Belgique possède sept réacteurs. La question politique centrale est de savoir s'il faut prolonger au moins deux d'entre eux, ou si l'on peut combler le besoin en énergie pilotable uniquement par des centrales à gaz.

Thomas Pardoen avance quatre arguments rationnels en faveur de la prolongation~:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Le CO\textsubscript{2}}~: l'enjeu climatique exige une réduction des émissions \emph{maintenant}, et le nucléaire est imbattable comme énergie pilotable bas-carbone. Remplacer temporairement les centrales nucléaires par du gaz aggrave les émissions exactement au moment où il faudrait les réduire.
    \item \textbf{La durabilité au sens premier}~: arrêter des installations en bon état -- les cuves des réacteurs belges peuvent durer jusqu'à 100~ans selon les études de surveillance -- constitue une forme d'obsolescence programmée inutile. Aux États-Unis, la durée de vie standard est de 80~ans, voire 100~ans.
    \item \textbf{La sécurité d'approvisionnement}~: le recours au gaz implique une dépendance à l'approvisionnement extérieur et une indexation directe du coût de l'énergie sur le cours du gaz. Le combustible nucléaire ne représente que 7~\% du coût de production, ce qui garantit une plus grande souveraineté énergétique.
    \item \textbf{La préservation du savoir-faire}~: la Belgique est parmi les pionniers mondiaux du nucléaire. Arrêter complètement la filière entraînerait la perte des compétences, des sous-traitants et des filières de formation -- des actifs qui ont mis vingt ans à construire et qui seraient très difficiles à reconstituer si la décision était ultérieurement inversée.
\end{enumerate}

Un cinquième argument est d'ordre social~: la fermeture entraînerait la suppression nette d'environ 7~000 emplois très spécialisés, difficiles à réorienter.

Construire un nouveau réacteur prendrait au minimum dix ans (procédures administratives, marchés publics, perte de capacités industrielles). La prolongation est donc la seule option réaliste à court terme.

\subsubsection{Démanteler une centrale nucléaire}

Le démantèlement est une étape incontournable du cycle de vie de toute installation nucléaire, au même titre que pour n'importe quelle technologie. L'objectif est de restituer le terrain dans un état proche de son état naturel -- une logique de \emph{cradle to cradle}.

Thomas Pardoen indique que le démantèlement est aujourd'hui une opération relativement maîtrisée, sans enjeu de recherche majeur non résolu. La Belgique dispose d'un retour d'expérience concret~: au Centre nucléaire de Mol (SCK-CEN), un réacteur de recherche a été entièrement démantelé et le terrain remis à niveau. Des acteurs industriels belges sont prêts à prendre en charge ces opérations, ce qui constitue un enjeu économique~: il serait préférable que ce travail soit réalisé par des entreprises belges plutôt que par des prestataires étrangers.

\subsubsection{Les fissures dans les réacteurs}

Lors d'inspections ultrasoniques de routine (à l'aide de sonars parcourant l'intérieur de la cuve), des milliers de petites fissures ont été détectées dans les cuves de deux réacteurs belges. Ces fissures, dites \emph{flakes}, sont apparues lors de la fabrication de l'acier~: une étape thermique mal maîtrisée a empêché la désorbtion de l'hydrogène, qui a créé de petites ouvertures dans le matériau. Elles ont des dimensions de l'ordre du millimètre -- « micro-fissures » est donc un abus de langage.

Les réacteurs ont été immédiatement arrêtés. Un groupe d'experts internationaux, dont Thomas Pardoen, a été chargé d'évaluer si ces fissures présentaient un risque de propagation, en s'appuyant sur la mécanique de la rupture -- discipline qui traite ce type de problème depuis plus de cinquante ans.

Conclusions de l'analyse~:
\begin{itemize}
    \item En fonctionnement normal, la cuve est sous pression et les fissures -- orientées dans le sens de la circonférence -- restent \emph{fermées}~: elles ne posent aucun risque en opération courante.
    \item Le risque résiduel concernait uniquement un scénario accidentel hypothétique~: un refroidissement rapide de la cuve (jamais survenu dans l'historique), qui aurait pu soumettre les fissures à un chargement permettant leur ouverture.
    \item Des essais et calculs réalisés notamment par le SCK-CEN ont démontré que même dans ce scénario accidentel, la pire des fissures restait très loin du seuil de propagation.
\end{itemize}

Les réacteurs ont donc pu être redémarrés. Thomas Pardoen reconnaît qu'il aurait mieux valu refuser ces cuves à la livraison, car les fissures résultent d'une erreur de fabrication. Mais leur présence ne compromet pas la sécurité de l'exploitation.

\subsubsection{Pourquoi ne croit-on pas les experts ?}

Thomas Pardoen identifie deux causes complémentaires à la défiance envers les experts~:

D'une part, une évolution sociétale~: dans des débats comme celui du nucléaire ou des vaccins, l'expert reconnu est souvent disqualifié précisément parce qu'il connaît le sujet -- ce qui est perçu comme un conflit d'intérêts. On lui préfère des « personnes indépendantes », c'est-à-dire des non-spécialistes. Cette logique aboutit à une impasse~: les seuls capables d'en parler avec compétence sont ceux dont la parole est a priori suspecte.

D'autre part, des mauvaises pratiques au sein de l'institution scientifique elle-même~: la pression à publier rapidement a parfois conduit à produire des résultats peu significatifs, brouillant la distinction entre la valeur de la rationalité scientifique et les dysfonctionnements de l'institution. Cette confusion nourrit la méfiance du public.

Il distingue deux sphères~: la rationalité scientifique -- légitime et prioritaire pour des questions comme le choix entre gaz et nucléaire -- et les sphères émotionnelles ou éthiques, qui ont leur propre logique. La difficulté est que notre société tend à appliquer des modes de rationalité dans des sphères où ils ne sont pas pertinents, ou inversement à substituer l'émotion à la rationalité scientifique là où celle-ci devrait primer.

\subsubsection{Le nucléaire 2.0 -- Qu'est-ce et est-ce pour tout de suite ?}

Les SMR (\emph{Small Modular Reactors}) sont des réacteurs de petite ou moyenne puissance (de quelques MW à environ 300~MW, contre 1~000~MW pour les réacteurs actuels). Le principe n'est pas nouveau~: des SMR équipent les sous-marins nucléaires depuis soixante ans.

Deux grandes familles~:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{SMR de deuxième génération}~: versions réduites des réacteurs actuels, avec la même technologie. Avantages~: construction plus rapide, coûts unitaires plus faibles, sécurité intrinsèque renforcée (évacuation de la chaleur facilitée), standardisation possible. Inconvénient~: même type de déchets qu'aujourd'hui.
    \item \textbf{SMR de troisième et quatrième génération}~: technologies nouvelles, basées sur des neutrons rapides, permettant d'épuiser davantage le combustible. Le combustible usé extrait des centrales actuelles n'est épuisé qu'à 1~\%~; ces réacteurs pourraient le retraiter et le réutiliser, réduisant considérablement les déchets.
\end{enumerate}

Ces technologies ne sont pas encore prêtes à l'échelle industrielle~: les premiers prototypes sortent en Chine, en Russie, au Canada et au Royaume-Uni. Les SMR de deuxième génération pourraient être disponibles commercialement vers 2035~; ceux de nouvelle génération plutôt vers 2040--2045.

\subsubsection{La fusion nucléaire -- Où en est-on ?}

La fusion nucléaire représente une solution à très long terme. Le projet ITER, démonstrateur construit à Cadarache (France), mobilise 4~000 personnes et vise à produire 500~MW à partir de 100~MW injectés. Le premier plasma est attendu vers 2026--2027, mais la vraie démonstration (plasma continu avec toutes les protections en place) est prévue vers 2035--2036.

Si ITER est concluant, le projet suivant -- DEMO -- sera lancé, avec une mise en service espérée vers 2050. L'industrialisation ne commencerait donc pas avant 2060, ce qui signifie que la fusion n'apportera aucune contribution à la résolution urgente du problème du CO\textsubscript{2}.

Thomas Pardoen note avec intérêt l'émergence d'acteurs privés dans ce domaine, en parallèle des programmes publics -- une dynamique comparable à ce que SpaceX a représenté pour l'accès à l'espace. Il reste convaincu que la fusion est une piste que l'humanité ne peut pas se permettre d'abandonner, même si elle ne bénéficiera pas à la génération actuelle.

\subsubsection{Le défi majeur de la fusion nucléaire}

Le défi central est matériel~: le plasma atteint 100 millions de degrés, tandis qu'à quelques dizaines de centimètres de là, les matériaux de paroi ne peuvent excéder environ 3~000~°C (au-delà, ils fondent). Et à un mètre de distance, les aimants supraconducteurs doivent être maintenus à des températures proches de $-$270~°C. Ce gradient de température colossal crée des conditions d'irradiation et d'érosion extrêmes dans les zones les plus chaudes.

La pièce critique s'appelle le \emph{divertor}~: c'est par là que passe l'essentiel du flux thermique. Les matériaux actuellement envisagés (alliages de tungstène) nécessitent des remplacements fréquents. Des recherches intenses sont menées pour développer des matériaux plus durables dans ces conditions~; Thomas Pardoen co-encadre des thèses de doctorat sur ce sujet au SCK-CEN. C'est l'un des derniers verrous technologiques majeurs avant la viabilité industrielle de la fusion.

\subsubsection{La mode dans la recherche au sujet des matériaux}

Après la vague des nanomatériaux, la tendance actuelle est aux \textbf{matériaux hybrides et architecturés}~: plutôt que de travailler séparément sur les polymères, les métaux ou les céramiques, on explore des combinaisons de ces familles -- y compris à l'échelle nanométrique -- pour obtenir des faisceaux de performance qu'aucun matériau isolé ne pourrait atteindre.

Ce qui passionne particulièrement Thomas Pardoen, c'est d'intégrer dans la sélection des matériaux non seulement la performance technique, mais aussi la performance environnementale (impact minimal sur le cycle de vie). Cette démarche -- l'\textbf{éco-sélection des matériaux} -- combine des méthodes de sélection rationnelle et l'analyse de cycle de vie pour identifier le matériau offrant le meilleur compromis entre durabilité, recyclabilité, faible consommation d'énergie et performance mécanique.

\subsubsection{Est-ce que la durabilité est compatible avec le système économique ?}

La durabilité au sens fort -- concevoir des objets pour qu'ils durent -- est \textbf{orthogonale au modèle économique actuel}, fondé sur le renouvellement fréquent des biens. Pour réconcilier les deux, il faut repenser les modèles économiques vers \textbf{l'économie de la fonctionnalité}~: on n'achète plus l'objet, mais l'heure d'utilisation ou la fonction rendue (leasing, abonnement). Dans ce modèle, l'intérêt du fabricant est aligné avec la durabilité~: un objet qu'il n'a pas à remplacer réduit ses coûts.

Un exemple analogue est celui de certains médecins aux États-Unis pratiquant la \emph{membership medicine}\footnote{\url{https://www.chicagotribune.com/business/ct-biz-membership-medicine-20180529-story.html}}~: le patient paye un abonnement pour rester en bonne santé, et non pour chaque consultation, ce qui aligne les incitations du médecin sur la prévention plutôt que sur le traitement.

Thomas Pardoen observe que la jeune génération s'approprie déjà ces nouveaux modèles (moindre attachement à la propriété des biens). Il y voit une opportunité pour les pays comme la Belgique~: la réparation et la conception de technologies durables sont des activités à forte valeur ajoutée intellectuelle, qui recréent des emplois qualifiés et valorisants. Les \emph{repair cafés} en sont une illustration concrète.

\subsubsection{Qui a inspiré sa thématique de recherche ?}

Les choses se sont construites sans plan préétabli. Deux personnes l'ont particulièrement marqué~:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Francis Delaney} (UCLouvain)~: lui a proposé un travail de fin d'études avec une grande liberté, puis une thèse de doctorat -- ce qui a ouvert la voie à une carrière de chercheur.
    \item \textbf{John Hutchinson} (Harvard, lors de son post-doctorat)~: lui a transmis le plaisir de faire de la recherche dans ce qu'elle a d'essentiel, et lui a montré par l'exemple qu'il était possible d'arrêter de travailler à 16h30 -- c'est-à-dire que la recherche ne doit pas être dévorante au point d'exclure le reste de la vie.
\end{itemize}

Son intérêt pour le nucléaire est lui-même le fruit de rencontres et de hasards~: il n'a pas fait d'études nucléaires, mais des sollicitations progressives (encadrement de thèses, conseils scientifiques) l'ont amené à s'y impliquer, sans que cela l'empêche de travailler simultanément sur l'éolien, le photovoltaïque ou l'hydrogène.

\subsubsection{Un exemple d'erreur dans son domaine de recherche}

L'erreur la plus fréquente qu'il observe -- et dans laquelle il reconnaît lui-même pouvoir tomber -- est de \textbf{partir de la méthode plutôt que de la question scientifique}~: une fois qu'une belle technique ou un bel outil a été développé, on cherche un problème sur lequel l'appliquer, plutôt que d'identifier d'abord les vraies questions scientifiques importantes et d'en déduire ensuite la méthode appropriée.

Cette dérive est en partie entretenue par la logique institutionnelle de la recherche~: publier rapidement et régulièrement est plus « rentable » que de travailler longtemps sur des questions fondamentales à fort impact. Il en résulte parfois une confusion dans la société entre les dysfonctionnements de l'institution scientifique et la valeur de la rationalité scientifique elle-même~: ce n'est pas parce que des chercheurs ont fauté que la méthode scientifique perd sa légitimité.

\subsubsection{Un changement de manière de penser dans les cinq dernières années}

Durant ses six années à la présidence de l'Institut IMMC (UCLouvain), Thomas Pardoen a radicalement changé sa conception du rôle de dirigeant. Il est parti avec l'idée d'optimiser les performances collectives (chiffre d'affaires, publications, projets), avant de réaliser rapidement que l'objectif devait être ailleurs~: créer les conditions pour que chaque membre de l'équipe puisse exprimer son plein potentiel et que l'organisation fonctionne de manière collective et participative.

Il a découvert les approches d'\textbf{organisations libérées et opales}\footnote{\url{https://zevillage.net/future-of-work/reinventing-organizations-frederic-laloux/}} -- des modèles de gouvernance moins hiérarchiques, fondés sur la confiance et l'auto-organisation. Il s'y est formé et a engagé l'institut dans cette direction, en voyant son rôle de président comme celui d'un « chef scout »~: mettre de l'huile dans les rouages pour que le système fonctionne sans chef.

\subsubsection{Les livres conseillés par Thomas Pardoen}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Sustainable Energy without Hot Air}, de David MacKay\footnote{\url{https://www.withouthotair.com/}}~: disponible gratuitement en ligne, ce livre d'un physicien recalcule de manière rigoureuse et souvent humoristique l'impact énergétique de chaque geste de consommation et de chaque mode de production. Un ouvrage fascinant et très bien écrit, directement en lien avec les thèmes abordés dans le podcast. (David MacKay est décédé en 2016, laissant une famille jeune -- ce qui rend la recommandation d'autant plus émouvante.)
    \item \textbf{The End of Average}, de Todd Rose\footnote{\url{http://www.toddrose.com/endofaverage}}~: ce livre montre à quel point nos sociétés, nos systèmes éducatifs et nos organisations sont construits autour de la notion de moyenne -- et pourquoi il faut s'en éloigner pour mieux prendre en compte la variabilité individuelle. L'exemple du cockpit d'avion de l'US Air Force (conçu pour un pilote moyen qui n'existait pas) en est l'illustration emblématique.
\end{itemize}