\chapter{Slow Heat}


% -----------------------------------------------------------
\section{SlowHEAT -- Heat the Body, Not the Building}
\textit{Synthesis of the presentation by Prof.\ Geoffrey van Moeseke,
UCLouvain, February 18, 2026}

% -----------------------------------------------------------
\subsection{Core Intuition and Motivation}

The buildings sector is one of the largest contributors to
greenhouse gas emissions in Europe, and space heating accounts for
the bulk of residential energy consumption. The dominant policy
response has been to invest massively in building renovation ---
improving insulation, replacing windows, and upgrading heating
systems. The EU renovation wave is estimated to require roughly
\texteuro243 billion per year to achieve its climate objectives.
Yet a simple thought experiment reveals the staggering scale of
this commitment: equipping every EU citizen with high-quality
insulating outerwear would cost approximately \texteuro12.5 billion
per year --- nearly twenty times less.

This provocative comparison is not a call to replace renovation
with ski suits, but rather an invitation to question a deeply
embedded assumption: that thermal comfort necessarily means heating
the entire volume of a building to a uniform temperature. The
SlowHEAT project, led by Prof.\ Geoffrey van Moeseke at UCLouvain
and conducted in collaboration with UCLouvain's iPSY institute,
the \textit{habitat et participation} association, LAB Architecture,
\textit{Architecture et Climat}, and ULB-IGEAT, with support from
Innoviris Brussels, explores a radically different paradigm.
Rather than heating the building, the core idea is to direct heat
toward the occupant's body through \textit{Personal Comfort Systems}
(PCS) --- a concept with deep historical roots and a growing body
of scientific support.

% -----------------------------------------------------------
\subsection{An Idea Rooted in History}

The notion of localised, body-centred heating is far from new.
For millennia, heat was confined to specific spots within the
dwelling. Ancient Greek braziers, Gaulish central hearths, Viking
longhouse fire pits --- all provided radiant warmth to those
gathered around them, while leaving the rest of the space cold.
Furniture was similarly designed to concentrate warmth: canopied
and curtained beds created insulated sleeping micro-environments,
hooded chairs shielded occupants from draughts, folding screens
blocked cold air, and small portable foot warmers carried embers
beneath one's skirts. Japanese kotatsu tables, combining a low
table with a heating element and a heavy draping blanket, are a
particularly elegant example of the same principle: heat the body,
not the room.

The shift toward uniform centralised heating began in earnest in
the late nineteenth and early twentieth centuries, with the
industrialisation of cast-iron radiators and gas or coal boilers.
This transition was not purely technological --- it was also
cultural. Advertising campaigns of the 1930s (including those of
the Compagnie Nationale des Radiateurs in France and the National
Radiator Company in England) actively constructed a new narrative:
central heating was modern, hygienic, uniform, effortless, and
liberating. The old way of warming --- gathering around a stove,
layering clothing indoors, retreating to a heated corner of the
house --- was reframed as backward, uncomfortable, and redolent
of poverty.

The consequences have been significant. Historical data show that
average indoor winter temperatures in UK homes rose from
approximately 15--16\,\textdegree C in the 1960s to
19--20\,\textdegree C by the late 1990s. Research by Mavrogianni
et al.\ (2013) documents this steady upward drift across living
rooms, bedrooms, and hallways alike. At the EU scale, the European
Environment Agency has estimated that switching from single-room
heating to central heating increases energy demand for space
heating by roughly 25\,\% on average --- an increase that has
partly offset the efficiency gains achieved through better
insulation and more efficient boilers over the same period.

% -----------------------------------------------------------
\subsection{An Idea Aiming for Progress}

Far from being a nostalgic regression, the SlowHEAT approach is
positioned as a forward-looking response to multiple contemporary
challenges.

\paragraph{Improved health.}
Recent work published in \textit{Energy \& Buildings} (Zhu et al.,
2025) underscores that prolonged exposure to thermoneutral
environments may compromise both comfort and health. The human
body is equipped with a sophisticated array of thermoregulatory
mechanisms --- vasoconstriction and vasodilation, piloerection,
brown adipose tissue activation, and shivering thermogenesis ---
that are simply not engaged when indoor temperatures are
maintained at a constant 20--22\,\textdegree C. Mild, repeated
cold exposure has been associated with metabolic benefits,
including activation of brown fat, as demonstrated by van der
Lans et al.\ (2013). The hormesis principle --- whereby moderate
physiological stress produces adaptive benefits --- may apply to
thermal environments just as it does to exercise.

\paragraph{Improved individual wellbeing.}
Unlike conventional HVAC systems that impose a single thermal
setpoint on all occupants of a shared space, PCS allow individuals
to modulate their own thermal environment without affecting those
around them. Research on office environments (Wegertseder-Martinez
et al.) confirms that this individualised control improves both
comfort satisfaction and perceived wellbeing.

\paragraph{A pathway toward electrification.}
The phase-out of fossil fuel heating is a central objective of
European climate policy. In Belgium, oil boilers are already
banned in new constructions in Wallonia (from January 2026), and
Brussels has extended the ban to gas boilers as well. Heat pumps
are the primary proposed alternative, but their high upfront cost
and the need for low-temperature distribution systems make them
challenging to retrofit. Low-power electric PCS --- consuming
tens to a few hundred watts rather than several kilowatts ---
represent a more immediately accessible bridge technology,
compatible with existing electrical infrastructure.

\paragraph{Technological and social pluralism.}
The approach does not prescribe a single solution. It
accommodates both high-tech options (battery-powered heated
garments, smart infrared panels, app-controlled electric blankets)
and low-tech ones (well-chosen woollen underlayers, homemade
heated capes fabricated in community repair workshops, draught
exclusion). This breadth means it can appeal to both
techno-optimists and advocates of degrowth and sufficiency.

% -----------------------------------------------------------
\subsection{The SlowHEAT Living-Lab Experiment (2020--2023)}

\subsubsection{General Framework}

The empirical core of SlowHEAT is a three-year living-lab study
conducted with thirty volunteer households in Belgium, running from
winter 2020--2021 through winter 2022--2023. The study period
coincided, unplanned, with the 2021--2022 energy price crisis
triggered by the Russian invasion of Ukraine --- an external shock
that adds both complexity and ecological validity to the results.

Participants were voluntary, self-selected, and environmentally
motivated --- a sample the authors themselves acknowledge as likely
to produce over-optimistic results compared to the general
population. The group was predominantly highly educated (64\,\%
held a master's degree, 14\,\% a PhD), with a balanced gender
distribution and a spread of age groups from the 20s to the 60s,
with the largest cohort in their 40s (31\,\%). Housing types and
energy performance levels were deliberately varied.

The methodological framework drew on social practice theory,
following Schatzki (1997) and Gram-Hanssen (2010), analysing
heating behaviour along four interacting dimensions: material
infrastructures and objects, practical knowledge and skills,
representations and meanings, and collective norms and rules.
Participants were not asked to endure discomfort: the goal was to
find a personal equilibrium, supported by a toolkit of PCS made
available to all households. These ranged from heated bed covers
(100\,W) and heating chair pads (30\,W) to small infrared panels
(300\,W), radiant heaters (1\,200\,W), large infrared panels
(400\,W), and heated desk pads (80\,W).

\subsubsection{Quantitative Results}

The central quantitative findings are striking. Over the course
of the project, participants progressively reduced their indoor
temperatures well below conventional norms. Table~\ref{tab:temps}
summarises the evolution of living-room temperatures.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Indoor living-room temperature: thermostat setpoints
before the project and measured temperatures during the project.
Medians, means, and standard deviations are calculated for the
whole participant group. Both occupied and unoccupied periods
are included.}
\label{tab:temps}
\begin{tabular}{llccc}
  \toprule
  \textbf{Period} & \textbf{Metric} & \textbf{Median (\textdegree C)}
    & \textbf{Mean (\textdegree C)} & \textbf{SD (\textdegree C)} \\
  \midrule
  Before project & Thermostat setting & 19.0 & 19.0 & 1.6 \\
  \midrule
  \multirow{2}{*}{First winter}
    & Coldest week & 16.7 & 17.6 & 1.9 \\
    & Coldest day  & 15.8 & 16.9 & 2.1 \\
  \midrule
  \multirow{4}{*}{Third winter}
    & Coldest two months & 15.0 & 15.1 & 1.9 \\
    & Coldest month      & 14.5 & 14.7 & 2.0 \\
    & Coldest week       & 13.7 & 13.5 & 2.6 \\
    & Coldest day        & 12.5 & 12.6 & 2.5 \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

In terms of energy consumption, participants achieved average
reductions of approximately 50\,\% in gas consumption on a
heating-degree-day adjusted basis, and approximately 14\,\% in
electricity consumption. The authors note two important caveats:
gas savings may be overestimated because most dwellings are
apartments or semi-detached houses that benefit from heat
transfers from neighbouring units; and the electricity savings
were unexpected, likely reflecting the broader behavioural
response to the 2022 energy price shock rather than the PCS
alone.

Inter-household variation was considerable. Mean indoor
temperatures across participating dwellings ranged from
approximately 11\,\textdegree C to 16\,\textdegree C, reflecting
wide differences in housing performance, household composition,
and personal thermal preferences. One particularly illustrative
case is that of a household that had already undergone a building
renovation: over the same period, SlowHEAT practices generated
savings of 700\,m$^3$ of gas per year, compared to 380\,m$^3$
per year attributable to the renovation itself.

% -----------------------------------------------------------
\subsection{Qualitative Analysis: A Social-Practice Framework}

\subsubsection{Changing Representations}

Perhaps the deepest shift required by the SlowHEAT approach is
representational. Our current expectation that a home should be
uniformly heated to 19--22\,\textdegree C is not a biological
necessity but a historically and socially constructed norm ---
one that, as historian Olivier Jandot argues, is inseparable from
the technological evolution of the nineteenth and twentieth
centuries. This norm is recent, geographically variable, and
therefore changeable.

One of the most striking indicators of this normative rigidity
is the public reaction to media coverage of the SlowHEAT project.
Social media comments cited in the presentation include
accusations of endangering children, comparisons to medieval
living conditions, and assertions that living below 20\,\textdegree
C is simply unacceptable in 2022. These reactions illustrate the
depth of the cultural embedding of centralised warmth as a marker
of dignity and modernity --- an embedding that was itself
deliberately constructed by the heating industry a century ago.

Alongside this cultural shift, participants were invited to
develop a richer vocabulary for bodily thermal sensations and to
develop awareness of their body's own thermoregulatory capacities:
vasoconstriction, brown adipose tissue activation, and the
adaptive reduction in perceived cold discomfort with regular
mild exposure.

\subsubsection{Acquiring Knowledge and Skills}

A significant part of the learning process concerned the
relationship between indoor temperature, relative humidity, and
air quality. A key practical insight is that, at 15\,\textdegree
C, maintaining indoor relative humidity below approximately
55\,\% (corresponding to a humidity ratio of roughly
0.006\,g$_\text{water}$/kg$_\text{air}$) is sufficient to
prevent mould growth on most building materials. Critically, in
a Belgian winter climate, outdoor air humidity rarely exceeds
this threshold, meaning that regular ventilation with outdoor
air is almost always safe from a mould-prevention perspective ---
a counterintuitive finding for many participants who feared that
cooler interiors would be moister and more prone to mould.

The SlowHEAT team also developed a dedicated tool, the
\textit{SlowZone} widget, which combines real-time outdoor
temperature and humidity data with psychrometric calculations
to indicate the safe ventilation window for any given location.

Participants also developed practical skills in selecting and
deploying PCS: understanding the difference between conductive
heating (body contact), radiant heating (infrared proximity),
and convective heating (air warming), and learning which
solution best matched each activity, body zone, and time of day.

\subsubsection{Infrastructure and Technology: A Hierarchy of Solutions}

The project proposes a structured hierarchy of heating
interventions, ordered from least to most energy-intensive, as
summarised in Table~\ref{tab:hierarchy}.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Proposed hierarchy of Personal Comfort System
interventions, from zero-energy measures to whole-building
heating.}
\label{tab:hierarchy}
\begin{tabular}{>{\bfseries}p{2.8cm} p{2.2cm} p{3.5cm} p{4cm}}
  \toprule
  Class & Power & Solution family & Examples \\
  \midrule
  A -- Zero-energy measures
    & 0\,W
    & Clothing, zoning, activity
    & Thermal underwear, closing doors, physical activity, curtains \\
  \addlinespace
  B -- Body-contact conduction
    & $\pm$50\,W/person
    & Wearable or contact accessories
    & Heated chair pad, electric blanket, heated cape, hot-water bottle \\
  \addlinespace
  C -- Radiant proximity
    & $\pm$300\,W/person
    & Radiant or heated furniture near occupant
    & Infrared panel, radiant column, heated table \\
  \addlinespace
  D -- Local room heating
    & $\pm$1\,500\,W/room
    & Thermostatic room heater
    & Room maintained at 15--17\,\textdegree C when occupied,
      with Classes A--C still active \\
  \addlinespace
  E -- Whole-building heating
    & $\pm$5\,000\,W/dwelling
    & Central heating system
    & Kept at frost-protection level (8\,\textdegree C) or
      passage temperature (12--15\,\textdegree C) \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

The philosophy is not to eliminate central heating entirely, but
to relegate it to a supporting, background role while Classes A
through C meet most comfort needs. Low-tech Class A and B
solutions are emphasised: the project ran community sewing
workshops to produce washable heated capes equipped with recycled
heating textile, and explored prototype heated chair inserts and
desk setups using low-voltage heating elements.

\subsubsection{Navigating Social Norms}

The social dimension proved one of the most challenging aspects
of the experiment. Participants navigated real tensions between
their new practices and the expectations of visitors, family
members, and social convention. Receiving guests in a
15\,\textdegree C home, asking in-laws to put on a jumper, or
negotiating thermostat settings within a household all require
a form of social courage and communication that purely
technological solutions do not demand.

Some participants experienced these tensions positively, as a
sign of being ahead of their time. Others found the social cost
significant. The project also surfaced a regulatory tension:
current energy performance certificate frameworks in Wallonia
(and more broadly across Europe) rate buildings on the basis
of normalised energy consumption at standard occupancy and
temperature assumptions. A household that genuinely heats its
home to 14\,\textdegree C and achieves excellent comfort through
PCS may appear, on paper, to have a poorly performing building
--- or may even find that certain renovation subsidies are
inaccessible because its actual consumption already falls below
the required thresholds. The authors argue that regulation should
distinguish more clearly between the \emph{means} (energy in
kWh/m$^2$) and the \emph{end} (a healthy, enabling domestic
environment), and that ``off-framework'' renovation pathways
tailored to sober lifestyles should be legally recognised.

% -----------------------------------------------------------
\subsection{Discussion: Efficiency, Sufficiency, and Beyond}

SlowHEAT raises fundamental questions about the relationship
between efficiency and sufficiency in energy policy. The dominant
paradigm --- enshrined in frameworks such as the Negawatt approach
--- places sufficiency first, followed by efficiency, then
renewable energy. In practice, however, sufficiency is rarely
operationalised with the same rigour as efficiency: it tends to
mean marginal reductions (lower the thermostat by 1\,\textdegree
C, reduce shower time by two minutes) rather than a qualitative
transformation of how services are delivered.

SlowHEAT illustrates what a more radical form of sufficiency can
look like in practice: not ``less of the same'' (a slightly cooler
uniformly heated home) but a fundamentally different service
configuration (a cool home with locally warm people). This
distinction is important not only for its energy implications but
for its social ones. As the concept of \textit{consumption
corridors} (Akenji et al., 2021) suggests, sufficiency should
be bounded both by a social floor --- below which underconsumption
causes deprivation and health risk --- and an environmental ceiling
--- above which overconsumption is ecologically unsustainable.
Both boundaries should be democratically established and informed
by science. The SlowHEAT experiment suggests that the social
floor for thermal comfort may be considerably lower than current
norms imply, provided adequate PCS are available and occupants
have the knowledge, agency, and social support to use them.

The project's main acknowledged limitations are twofold. First,
the sample's high educational level and prior environmental
motivation make it difficult to generalise: a participant group
with mixed motivations and lower climate awareness might achieve
smaller reductions and report lower satisfaction. Second, the
energy savings attributed to SlowHEAT may be partially
overestimated in multi-unit dwellings, where heat transfers from
neighbouring heated apartments contribute to maintaining indoor
temperatures. More controlled studies, with matched comparison
groups and sub-metered heating data, are needed to isolate the
specific contribution of PCS from confounding behavioural and
contextual factors.

Notwithstanding these limitations, the SlowHEAT project makes a
compelling empirical case that a significant fraction of European
households could, with appropriate support, substantially reduce
their heating energy consumption while maintaining subjective
comfort --- and that the barriers to doing so are as much
cultural, regulatory, and social as they are technical.




\section{Podcast -- Professeur Geoffrey Van Moeseke, UCLouvain}

\subsection{Quels sont les différents postes de consommation d'énergie pour chauffer un bâtiment ?}

Le chauffage d'un bâtiment implique de compenser les pertes d'énergie par deux mécanismes principaux. D'une part, la \textbf{conduction} à travers les parois (murs, toiture, planchers) ; d'autre part, l'\textbf{advection}, c'est-à-dire l'arrivée d'air froid dans une ambiance chaude, via la ventilation et les infiltrations. L'équilibre entre ces deux postes varie selon la forme du bâtiment, sa compacité, le nombre d'occupants et le débit d'air à assurer.

\subsection{Quelles sont les proportions entre les déperditions par conduction et advection ?}

Ces proportions sont extrêmement variables et ont évolué dans le temps. Dans les habitations anciennes, les courants d'air constituaient le problème dominant, d'où le peu de fenêtres et l'usage de volets et tentures. Avec la généralisation du chauffage central à la fin du \textsc{xx}\textsuperscript{e} siècle, la conduction à travers les murs est devenue le poste principal. L'isolation et l'étanchéification des bâtiments ont ensuite rendu la ventilation à nouveau significative, jusqu'au développement des systèmes de récupération de chaleur sur la ventilation, qui ont réduit ce poste. Aujourd'hui, les parois redeviennent le premier poste, avec un jeu constant d'aller-retour entre les deux composantes.

\subsection{Quelle proportion d'énergie est-ce que le chauffage représente en Belgique ?}

Le chauffage représente une part très importante de la consommation d'énergie finale en Belgique. À Bruxelles, il représente environ 25\,\% pour le résidentiel et 25\,\% pour le tertiaire, soit près de 50\,\% au total. En Wallonie, la part est légèrement inférieure en raison du poids plus important de la mobilité et de l'industrie, mais le chauffage résidentiel dépasse tout de même 20\,\%. Globalement, on peut estimer que la Belgique se divise approximativement en trois tiers : industrie/mobilité/chauffage, bien que les statistiques varient selon les régions, la politique énergétique étant une compétence régionale.

\subsection{Est-ce qu'on s'est toujours chauffé tel que nous le faisons actuellement ? Historique des façons dont nous nous sommes chauffés}

Le chauffage de l'ambiance tel que nous le connaissons est \textbf{extrêmement récent} à l'échelle de l'histoire : il ne remonte qu'à deux générations au maximum. L'invention du chauffage central date de la première moitié du \textsc{xx}\textsuperscript{e} siècle, et sa diffusion à grande échelle ne s'est produite qu'entre les années 1980 et 2000. Dans les années 1980, seulement 60\,\% des logements bruxellois en étaient équipés.

Avant cela, le \textbf{poêle} (XIX\textsuperscript{e} siècle) servait à la fois à la cuisine, au chauffage et au rassemblement familial. Plus anciennement encore, c'est le \textbf{feu ouvert} qui constituait, depuis des millénaires, la principale source de chaleur -- un unique point chaud dans la maison, disponible uniquement quand on disposait du combustible nécessaire. L'énergie a toujours été coûteuse ; la grande exception ayant permis l'essor du chauffage central est la croyance, pendant quelques décennies, que l'énergie fossile était bon marché. Le terme \textit{foyer}, désignant à la fois le lieu du feu et la cellule familiale, illustre parfaitement ce lien entre feu, vie sociale et organisation domestique.

\subsection{Que signifie le terme « confort » ? Comment la notion de confort a-t-elle évolué au fil du temps ?}

La notion de confort est ambiguë. Dans la littérature scientifique, le confort thermique est défini comme la \textbf{neutralité} : l'absence de sensation. On le mesure à l'aide d'échelles de Likert à 7 points, allant de « trop froid » à « trop chaud », en cherchant les conditions pour lesquelles la majorité des personnes répondent « neutre ». En français courant, le confort renvoie davantage à une notion de \textbf{plaisir} et de bien-être, ce qui crée un décalage avec la définition scientifique.

Historiquement, la recherche sur le confort dans les bâtiments est née au XIX\textsuperscript{e} -- début XX\textsuperscript{e} siècle, avec le développement du travail de bureau. L'objectif initial était utilitariste : trouver les conditions d'ambiance optimales pour la productivité des employés sédentaires. Cette conception reste centrale dans la recherche en physique du confort, bien qu'elle ait évolué.

\subsection{Quels sont les principaux facteurs pris en compte pour mesurer le confort ?}

La théorie principale du confort thermique, développée notamment par Fanger dans les années 1960--1970, modélise le corps comme une \textbf{machine thermodynamique} devant être à l'équilibre. Six paramètres classiques sont retenus :

\begin{enumerate}
    \item Le \textbf{métabolisme} : la quantité de chaleur produite par le corps selon son niveau d'activité ;
    \item L'\textbf{habillement} : la résistance thermique de la couche isolante entourant le corps ;
    \item La \textbf{température de l'air} ambiant ;
    \item La \textbf{température de paroi} : les échanges par rayonnement entre le corps et les surfaces environnantes ;
    \item L'\textbf{humidité relative} de l'air, qui modifie la perception de la température ;
    \item La \textbf{vitesse de l'air}, qui renforce les échanges convectifs.
\end{enumerate}

En réaction à ce modèle issu de chambres climatiques contrôlées, des chercheurs comme Brager, Nicols et De Dear ont développé la \textbf{théorie du confort adaptatif} : si les occupants peuvent interagir avec leur environnement (ouvrir une fenêtre, actionner un store, se déplacer), ils développent une plus grande satisfaction que ne le prédit le modèle thermodynamique seul.

\subsection{Qu'est-ce que l'alliesthésie ?}

L'alliesthésie est un concept développé dans les années 1970 par le physiologiste Michel Cabanac. Il désigne le phénomène par lequel la \textbf{perception d'un stimulus dépend de l'état interne du corps} : tout stimulus rapprochant le corps de son équilibre (par exemple, une source de chaleur lorsqu'on a froid) est perçu positivement, tandis que tout stimulus l'en éloignant est perçu négativement.

Ce concept, longtemps peu exploité, a réémergé depuis une dizaine d'années car il pourrait faire le pont entre le modèle thermodynamique de Fanger et la théorie du confort adaptatif. Il introduit deux dimensions importantes : d'une part, la notion de \textbf{plaisir} (et non plus seulement de neutralité) ; d'autre part, une dimension \textbf{dynamique} et temporelle. Du point de vue architectural, cela valorise des stratégies de conception basées sur des espaces de transition, des espaces tampons et des ambiances graduées -- des approches propres à l'architecture bioclimatique, quelque peu oubliées ces vingt dernières années.

\subsection{Exemple illustrant que le confort ne dépend pas uniquement de la thermodynamique du corps}

Geoffrey Van Moeseke rapporte une anecdote personnelle révélatrice : autrefois nageur, il était capable de plonger directement dans une piscine froide sans hésitation. Aujourd'hui, il lui faut de longues minutes avant d'oser mettre un orteil dans l'eau -- et ce, avec sensiblement le même corps qu'il y a vingt ans. Cet exemple illustre que la relation à la chaleur ou au froid n'est pas uniquement physiologique : elle comporte une \textbf{dimension psychologique et affective} importante, faite de souvenirs, d'appréhensions et d'un historique personnel. Par ailleurs, bien que l'âge et le genre soient souvent cités comme facteurs de différences de ressenti, la littérature scientifique n'est pas catégorique à ce sujet : des facteurs culturels -- notamment les normes vestimentaires différenciées -- jouent un rôle au moins aussi important que la physiologie.

\subsection{À quel point peut-on s'habituer à des températures très basses ?}

La question reste ouverte scientifiquement. Quelques repères existent néanmoins. Une exposition légère au froid (16--17\,°C), en dynamique (refroidissement puis retour vers la neutralité), peut avoir des \textbf{effets positifs} sur l'organisme : activation du métabolisme, effets documentés sur la régulation de l'insuline chez les diabétiques. En dessous de 12--13\,°C, une exposition prolongée peut provoquer une irritation des voies respiratoires supérieures. Des études épidémiologiques menées en Angleterre pointent un seuil de salubrité autour de 15\,°C, bien que cette corrélation mêle souvent température et d'autres facteurs d'insalubrité (humidité, etc.).

Par ailleurs, il existe une \textbf{adaptation physiologique} réelle : les graisses brunes (tissu adipeux générateur de chaleur) peuvent être entraînées, à l'instar d'un muscle. La vasoconstriction, l'érection pilaire et l'accélération du rythme cardiaque sont autant de mécanismes que le corps peut réapprendre à mobiliser, après des décennies de neutralité thermique permanente. Les participants au projet SlowHeat rapportent que le deuxième hiver est nettement plus facile que le premier -- qu'il s'agisse d'une adaptation physiologique ou d'une intégration psychologique des nouvelles habitudes.

\subsection{Qu'est-ce que SlowHeat ?}

SlowHeat est d'abord un \textbf{projet de recherche} financé par la Région bruxelloise (InnoViris), mené depuis trois ans selon une démarche de co-création transdisciplinaire impliquant l'UCLouvain (LOCI et IPSI), l'ULB (IGEAT) et l'ASBL Habitat et Participation. Il explore, avec une vingtaine de ménages volontaires, d'autres façons d'assurer le bien-être thermique sans chauffer l'ensemble du bâtiment.

L'idée centrale est de \textbf{dissocier le confort de la température ambiante} en chauffant les corps plutôt que les volumes. L'objectif n'est pas de vivre dans le froid, mais de rouvrir l'imaginaire autour des pratiques et des technologies permettant d'assurer l'équilibre thermodynamique du corps ou le plaisir de se réchauffer -- avec, à la clé, des économies financières et environnementales significatives.

\subsection{Quelle est la température ambiante chez l'intervenant ?}

Au moment de l'enregistrement du podcast, la température intérieure chez Geoffrey Van Moeseke était de \textbf{15,1\,°C} pour une humidité relative de 54\,\%. Cette situation est représentative de son mode de fonctionnement dans le cadre du projet SlowHeat.

\subsection{Est-ce que s'habiller convenablement relève du bon sens ?}

Oui, et c'est même la première étape dans la gradation des solutions proposées par SlowHeat. L'habillement est une technologie à part entière : le corps lui-même, bien couvert, constitue le premier levier d'action. L'échelle \textbf{CLO} (de l'anglais \textit{clothing}) quantifie la résistance thermique des vêtements. Zéro CLO correspond au corps nu ; 1 CLO correspond à la tenue vestimentaire suffisante pour être à l'équilibre dans une ambiance de 21\,°C avec une activité légère (soit le costume classique des années 1950--1970). Une combinaison de ski atteint environ 4 CLO. Des tables normalisées (ISO) référencent la résistance thermique de chaque pièce de vêtement, bien que cette information reste peu connue du grand public et quasi absente des étiquettes commerciales.

\subsection{Quelle est l'évolution de la température dans les chambres et les salons ?}

Des données britanniques montrent qu'entre les années 1970 et 2000, la température des séjours est passée de 18\,°C à 19\,°C (variation modeste), tandis que celle des \textbf{chambres à coucher} est passée de 14\,°C à 18\,°C en moyenne -- une hausse considérable, directement liée à la généralisation du chauffage central. Ce phénomène illustre un paradoxe : les gains d'efficacité permis par les nouvelles technologies de chauffage ont été largement annulés par l'augmentation des niveaux de confort attendus, sans qu'aucune réflexion sur la sobriété n'ait accompagné cette évolution.

\subsection{Quelles technologies peuvent être utilisées pour chauffer le corps ?}

SlowHeat propose une gradation de solutions, du plus simple au plus technologique :

\begin{enumerate}
    \item \textbf{L'habillement} : pulls, collants, mitaines, chaussettes chaudes -- première barrière thermique la plus efficace ;
    \item \textbf{La chaleur au contact du corps} : bouillotes (y compris électriques, rechargeables en 15 minutes), sous-mains chauffants, coussins de siège chauffants, capes et plaids chauffants, surmatelas électriques -- quelques dizaines de watts suffisent pour cibler précisément la zone de besoin ;
    \item \textbf{Le chauffage par rayonnement de proximité} : panneaux rayonnants montant à 80--90\,°C, dont la chaleur est ressentie dans un rayon d'un à 1,5 mètre. Utilisés dans l'industrie pour chauffer des postes de travail localisés, ils sont adaptés ici au logement sous la forme d'un « chauffage de proximité » -- distinct du chauffage central et du chauffage local ;
    \item \textbf{Le chauffage central}, conservé comme base à température réduite (typiquement 14--16\,°C) lorsque les solutions précédentes ne suffisent plus.
\end{enumerate}

Le principe directeur est d'amener la chaleur \textit{là où on en a besoin, quand on en a besoin}, avec une réactivité immédiate et un arrêt tout aussi rapide.

\subsection{Est-ce qu'on ne reporte pas une consommation de gaz vers une consommation électrique ?}

Des mesures réalisées par Geoffrey Van Moeseke à son domicile montrent que le transfert vers l'électricité est minime. En abaissant le thermostat de 20,5\,°C à 15\,°C, la consommation de gaz est passée de 80 à environ 50\,kWh par jour, soit une réduction de \textbf{30 à 40\,\%}, pour un transfert électrique de seulement 1 à 2\,kWh par jour. Même en appliquant un facteur de conversion en énergie primaire de 2,5 pour l'électricité, le bilan reste largement positif. Ce résultat est cohérent avec la règle empirique de 5 à 10\,\% d'économie par degré d'abaissement de la consigne. La clé réside dans le \textbf{temps d'utilisation} : les équipements électriques de contact ou de rayonnement ne fonctionnent que ponctuellement, à la demande, contrairement au radiateur classique qui fonctionne en quasi-continu.

\subsection{Crainte pour les enfants lors du lancement du projet SlowHeat}

Geoffrey Van Moeseke indique n'avoir pas eu de crainte particulière pour ses enfants, pour deux raisons. D'un point de vue physiologique, les enfants ne sont pas plus sensibles au froid que les adultes : leur corps plus compact et leur métabolisme plus élevé, combinés à leur niveau d'activité physique supérieur, leur permettent de tolérer des températures légèrement plus basses. Il souligne que les enfants viennent naturellement se réchauffer lorsqu'ils ont froid.

Par ailleurs, SlowHeat est avant tout un \textbf{processus de discussion} : la démarche doit être expliquée, débattue et acceptée par tous les membres du ménage, y compris les enfants, dont les ressentis et les éventuelles craintes doivent être pris en compte et intégrés.

\subsection{Réaction de l'entourage social et comportement avec des invités}

La réaction de l'entourage a évolué considérablement. À la création du projet, les participants étaient perçus comme des originaux, notamment parce que le prix du gaz était alors très bas. La crise énergétique de 2022 a radicalement changé la perception : des personnes auparavant sceptiques se sont montrées vivement intéressées. Beaucoup ont déclaré « le faire déjà », ce qui traduit soit une libération de parole, soit l'existence d'une pratique discrète de sobriété.

La légitimation par un cadre universitaire a facilité l'acceptation sociale pour les participants. Cependant, la résistance persiste dès lors que la démarche est perçue comme une \textbf{injonction}. Avec les invités, la pratique courante est d'allumer un feu ou de monter légèrement la température pour ne pas imposer une contrainte à des personnes non préparées.

\subsection{Les efforts ne se font-ils que lorsque les prix explosent ?}

C'est une réalité frustrante : l'intérêt accordé à la sobriété énergétique semble largement proportionnel au prix de l'énergie. La crise de 2022 a montré que des changements rapides sont possibles, mais le risque est que ces changements soient abandonnés dès le retour à des prix bas. Geoffrey Van Moeseke souligne que l'argument environnemental, bien que rationnel, ne constitue pas le principal vecteur de changement comportemental : il faut plutôt construire un \textbf{récit positif}, ancré dans les valeurs et les émotions, autour d'une autre façon d'être bien -- et non autour d'un effort de réduction de la consommation.

\subsection{SlowHeat et la co-création}

Le financement InnoViris (Région bruxelloise) imposait une démarche de co-création, qui s'est révélée très féconde. Le projet implique une vingtaine de ménages participants, traités non comme des cobayes mais comme des \textbf{co-chercheurs} : chacun expérimente à sa façon, pilote sa propre expérimentation et participe à l'analyse des résultats. La démarche est volontairement horizontale. Du matériel et des outils de mesure sont fournis, mais sans protocole rigide imposé.

Cette approche produit des résultats qualitatifs riches (description des pratiques, leviers et freins au changement, conditions de transformation des habitudes) plutôt que des données quantitatives standardisées. Elle constitue une \textit{proof of concept} sur laquelle des études plus classiques et plus ciblées pourront s'appuyer.

\subsection{Qui participe au projet SlowHeat ?}

Le projet réunit, autour d'une vingtaine de ménages volontaires, plusieurs institutions : le laboratoire LOCI et l'Institut de Sciences Psychologiques et Sociales (IPSI) de l'UCLouvain, l'Institut de Gestion de l'Environnement et de l'Aménagement du Territoire (IGEAT) de l'ULB, et l'ASBL Habitat et Participation. Cette composition transdisciplinaire (ingénierie, sciences humaines, société civile) est constitutive de la démarche.

\subsection{Adaptation physiologique ou psychologique au froid ?}

Les deux dimensions sont présentes. Sur le plan \textbf{physiologique}, le corps dispose de mécanismes d'adaptation au froid (vasoconstriction, érection pilaire, activation des graisses brunes) qui peuvent être entraînés, comme un muscle. Les graisses brunes, tissu adipeux générateur de chaleur, peuvent être réactivées après des années de neutralité thermique permanente. L'augmentation du métabolisme induite est de quelques pourcents, mais ces quelques watts supplémentaires, produits à l'intérieur du corps, ont un impact non négligeable. Sur le plan \textbf{psychologique}, la réduction de l'appréhension et l'intégration de nouvelles routines jouent un rôle au moins aussi important. Les participants au projet rapportent que le deuxième hiver est nettement plus facile que le premier, sans qu'il soit possible de distinguer clairement la part physiologique de la part comportementale.

\subsection{Parmi les participants, y en a-t-il qui n'arrivent pas à diminuer leur température ?}

Oui. Tous les participants ne descendent pas au même niveau. Les températures les plus couramment rapportées lors des échanges se situent entre 15 et 17\,°C. Les quelques participants à 12--13\,°C constituent des cas extrêmes. Certains ont atteint leur limite et se sont mis en retrait du projet, ce que l'équipe considère comme tout à fait respectable. SlowHeat ne prétend pas être une solution universelle : chaque corps, chaque mode de vie et chaque bâtiment sont différents, et l'objectif est que chacun trouve son propre équilibre -- là où actuellement prévaut une norme collective implicite du chauffage central à 20\,°C.

\subsection{Comment le confort est-il évalué dans SlowHeat ?}

Le projet n'utilise pas d'échelle quantifiée type Likert, dont l'objet est de mesurer une condition précise à un instant donné. L'évaluation repose sur des \textbf{récits} : interviews semi-dirigées, monologues enregistrés, dialogues en groupe, écrits. En multipliant les modes et les moments d'expression, l'équipe de chercheurs en sciences humaines extrait une « vérité moyenne » sur l'expérience vécue par les participants. Cette approche est cohérente avec l'objectif du projet : observer un \textbf{changement de pratique} sur le long terme, et non mesurer une réaction ponctuelle à une condition d'ambiance.

\subsection{Le projet SlowHeat fonctionne-t-il mieux depuis la crise énergétique ?}

En termes de \textbf{visibilité}, oui : la crise a considérablement accru l'intérêt du public et des médias pour le projet. Mais cela ne modifie pas fondamentalement le déroulement de la recherche. L'enjeu, souligné par Geoffrey Van Moeseke, est de s'assurer que les changements de comportement observés pendant la crise \textbf{perdurent} au-delà d'elle. Or, une habitude ancrée dans le quotidien se maintient d'elle-même -- c'est la condition de la réussite à long terme, par opposition à l'adoption de gadgets ponctuels abandonnés dès le retour à des prix bas.

\subsection{Comment s'assurer que les apprentissages de SlowHeat ne seront pas oubliés après la crise ?}

La réponse tient dans la nature du changement opéré : s'il s'agit d'un véritable \textbf{changement de pratique} -- intégré dans les routines, ancré dans le quotidien -- il persistera naturellement. En revanche, si SlowHeat est perçu comme une solution de court terme face à une urgence économique, les comportements reviendront à la normale dès la disparition de la contrainte. C'est pourquoi le projet insiste sur l'accompagnement, la discussion, et la dimension holistique du changement (technologie, compétences, affect, normes sociales) plutôt que sur la seule adoption de nouveaux équipements.

\subsection{Comment aller à contre-courant des avis de certains corps de métiers conservateurs ?}

La stratégie adoptée est celle de la nuance et de l'explication patiente. Geoffrey Van Moeseke reconnaît qu'il existe souvent une part de vérité dans les arguments des chauffagistes ou des installateurs : par exemple, l'intermittence de chauffage peut effectivement affecter le rendement d'une chaudière à condensation lors de la relance. Mais cette vérité est partielle et doit être rebalancée avec les bénéfices globaux (réduction de l'intégrale des pertes thermiques). L'équipe répond via des vidéos de vulgarisation (notamment avec le vulgarisateur \textit{Chasseptique} sur YouTube), des articles en Creative Commons et des interventions médias et podcasts -- en acceptant les filtres inévitables liés au format et à l'audience ciblée.

\subsection{Quel est le rôle de l'humidité dans le confort ? Lien avec les pratiques d'utilisation du bâtiment}

En hiver, l'humidité joue un rôle \textbf{limité sur le confort} : elle modifie légèrement la chaleur massique de l'air et donc les échanges cutanés, mais son impact est faible. En revanche, l'enjeu de l'humidité en hiver est avant tout un enjeu de \textbf{salubrité} : l'humidité produite par les occupants (respiration, douche, cuisine -- environ 60\,g d'eau par heure et par personne) peut provoquer des condensations sur les parois froides, générer des moisissures et entraîner des problèmes de santé graves.

La solution est la \textbf{ventilation} : l'air extérieur, même saturé, contient moins de grammes d'eau par kilogramme d'air que l'air intérieur. Il se dessèche en se réchauffant et compense la production intérieure d'humidité. Un bâtiment correctement ventilé et sans pont thermique ne présente pas de risque de condensation dans les gammes de température de SlowHeat (14--16\,°C). C'est pourquoi l'absence de problème d'humidité constitue le seul critère d'accès au projet.

\subsection{La courbe de chauffe : qu'est-ce que c'est ?}

La courbe de chauffe est la relation qui détermine la \textbf{température de l'eau dans le circuit de chauffage} en fonction de la température extérieure : plus il fait froid dehors, plus la température de l'eau est élevée, car une puissance plus grande est requise au niveau des radiateurs. Inversement, lors des périodes moins froides, le système produit une eau plus tiède, ce qui améliore le rendement : une chaudière à condensation condense davantage avec une eau de retour fraîche, et une pompe à chaleur offre un meilleur COP (\textit{coefficient of performance}) à basse température. La courbe de chauffe peut également être modulée en fonction de l'écart entre la consigne du thermostat et la température mesurée, selon la sophistication du système de régulation.

\subsection{Pourquoi a-t-on besoin d'une température de chauffe plus élevée lors de la relance après intermittence ?}

Lors d'une relance rapide après une période d'intermittence, le système de chauffage cherche à remonter rapidement en température, ce qui le pousse à produire une eau plus chaude que son régime normal. Pour une chaudière à condensation fonctionnant habituellement à 50--60\,°C, devoir produire de l'eau à 80\,°C supprime l'effet de condensation et réduit le rendement. Pour une pompe à chaleur, la même situation dégrade le COP, voire nécessite l'activation d'une résistance électrique d'appoint. Cet effet est réel, mais limité et évitable : en acceptant une relance progressive à bas régime plutôt qu'une montée en température rapide, le phénomène disparaît. Il s'agit donc davantage d'une question de \textit{façon de faire} la relance que d'un argument contre le principe de l'intermittence.

\subsection{Quelle est la résistance thermique d'un pull ?}

Un pull typique présente une résistance thermique de l'ordre de 0,02 à 0,03\,m²\,K/W. Sur l'échelle \textbf{CLO}, une tenue complète d'hiver correspond à environ 1 CLO (la valeur de référence), tandis qu'une combinaison de ski atteint environ 4 CLO. Des tables normalisées (normes ISO) référencent la résistance thermique de chaque pièce vestimentaire selon le matériau. Cette information est quasi absente des pratiques commerciales européennes, alors que certains vendeurs nord-américains affichent des indices CLO et formulent des recommandations par tranche de température ambiante, notamment pour les nouveau-nés.

\subsection{Une réduction de la température du logement pourrait-elle entraîner une réduction de la consommation électrique des frigos ?}

Oui, dans une certaine mesure. Un participant à SlowHeat vivant à 14\,°C chez lui a mesuré une économie d'environ 20\,\% sur sa consommation de réfrigérateur. La logique est simple : le réfrigérateur échange de la chaleur avec son environnement, et moins l'écart de température entre l'intérieur du frigo et la pièce est important, moins le compresseur doit travailler pour maintenir la température intérieure. Cela dit, il faut noter que le réfrigérateur restitue la chaleur extraite dans la cuisine, créant un circuit partiel entre les deux.

\subsection{Le séchage du linge est-il plus difficile à basse température ? Pourquoi ?}

Oui. Le séchage du linge repose sur l'évaporation de l'eau contenue dans les fibres, qui dépend de l'écart de pression partielle de vapeur d'eau entre le linge mouillé et l'air ambiant. À 15\,°C, cet écart est plus faible qu'à 20\,°C : le séchage est donc \textbf{plus lent}, et l'air ambiant se sature plus rapidement en humidité, freinant davantage l'évaporation. La solution réside dans la ventilation, qui évacue l'humidité et réamorce le processus. Pour les ménages nombreux dans des logements exigus, cette contrainte peut être significative. SlowHeat ne rejette pas la technologie pour autant : les sèche-linges à pompe à chaleur sont présentés comme une réponse adaptée et efficace à ce besoin précis.

\subsection{Comment la réglementation peut-elle freiner le développement des technologies promues par SlowHeat ?}

Les obstacles réglementaires sont souvent moins réels qu'imaginés. Beaucoup de freins existent d'abord dans les représentations : un élément chauffant en salle de bain est parfaitement envisageable dès lors qu'il répond aux normes de sécurité électrique, au même titre qu'un miroir chauffant antibuée (qui est une résistance électrique). L'exemple d'une lampe rayonnante dans une salle de bain -- interdite selon l'architecte consulté, sans base réglementaire claire -- illustre comment le conservatisme de certains professionnels peut être confondu avec une contrainte légale. SlowHeat encourage donc à \textbf{distinguer les contraintes réelles des habitudes professionnelles}, et à explorer les possibilités offertes par les équipements certifiés.

\subsection{Quel est le mythe préféré de l'intervenant ?}

L'idée reçue qui lui tient le plus à cœur à déconstruire est la croyance que vivre à une température plus basse sera nécessairement \textbf{désagréable}. En réalité, de même qu'une légère faim rend le repas plus savoureux, un léger froid rend la chaleur plus précieuse et plus plaisante. Il ne s'agit pas de souffrir, mais de redécouvrir le plaisir de se réchauffer : se glisser dans un bain chaud après avoir eu froid, ressentir la douceur d'un sous-main chauffant, apprécier la chaleur d'un bon pull. La dimension hédonique est au cœur du projet.

\subsection{Ne pourrait-on pas simplement rénover tout le bâti belge plutôt que de faire SlowHeat ?}

SlowHeat se présente comme \textbf{complémentaire} à la rénovation, non comme une alternative. La rénovation massive est nécessaire et doit être accélérée, mais elle ne peut pas se réaliser en une ou deux années. SlowHeat offre une solution plus rapide à implémenter, applicable même dans des situations où la rénovation est impossible (contraintes patrimoniales, urbanistiques ou économiques). Par ailleurs, si les ménages capables de se conforter à basse température libèrent des ressources publiques (aides, main-d'œuvre, matériaux) au bénéfice de ceux qui ont un besoin légitime de rénovation, le parc immobilier dans son ensemble y gagne. Il existe aussi une interaction entre les deux démarches : une maison SlowHeat à 15\,°C peut nécessiter une épaisseur d'isolant moindre pour atteindre l'optimum coût/bénéfice environnemental, ce qui modifie les arbitrages de rénovation.

\subsection{Qu'est-ce que l'architecture bioclimatique ?}

L'architecture bioclimatique est une approche de conception développée principalement dans les années 1980, à la suite de l'architecture solaire. Elle consiste à concevoir les bâtiments \textbf{en cohérence avec les paramètres physiques de leur environnement naturel} : température, humidité, vent, ensoleillement. Popularisée dans le monde francophone notamment par André Deherd (UCLouvain), elle explore l'orientation des bâtiments, la disposition des ouvertures, le choix des matériaux (diffusifs ou effusifs), la ventilation naturelle, et les espaces tampons et de transition.

Cette approche a progressivement perdu du terrain face aux démarches d'ingénieurs (maison passive, PEB), qui ont retenu certains de ses éléments (gains solaires, isolation, orientation) mais en abandonnant la gradation des ambiances intérieures et la dimension dynamique du confort. SlowHeat contribue à réhabiliter ces aspects oubliés.

\subsection{Bonnes pratiques dans d'autres pays pouvant être importées en Belgique}

La référence la plus citée est le \textbf{kotatsu} japonais : une table basse traditionnellement équipée de quelques braises (aujourd'hui d'une résistance électrique) recouverte d'un épais édredon débordant largement, sous lequel on glisse les jambes -- voire tout le bas du corps. Cet objet est au cœur de la vie familiale et sociale japonaise depuis des siècles. Geoffrey Van Moeseke en a fabriqué plusieurs pour la classe de l'un de ses enfants.

Plus généralement, l'observation de populations qui n'ont pas ou peu accès au chauffage central -- au Chili, au Burkina Faso, ou simplement dans des milieux précaires proches -- est une source précieuse d'inspiration sur les stratégies de confort thermique alternatives.

\subsection{Expériences au Chili et au Burkina Faso}

Au \textbf{Chili}, dans le cadre d'un financement de coopération Fédération Wallonie-Bruxelles, Geoffrey Van Moeseke a travaillé sur la rénovation d'écoles dans la région de Concepción (Université del Bío-Bío). Il a observé une population habituée à vivre et travailler dans des bâtiments peu ou pas chauffés, au bureau avec le manteau, et à recourir à des solutions ponctuelles (chauffe-terrasse à l'intérieur d'un restaurant, par exemple) -- une forme de SlowHeat spontané, avec des technologies moins performantes.

Au \textbf{Burkina Faso}, il a encadré un doctorat portant sur l'impact des briques de terre comprimée sur le confort intérieur dans un climat chaud. L'enjeu n'était pas le chauffage mais le \textbf{rafraîchissement passif}, avec des outils de modélisation fine des échanges thermiques au sein des matériaux et entre matériaux et ambiances.

\subsection{Intégration des projections climatiques dans la conception architecturale}

L'intégration des changements climatiques dans la conception des bâtiments est jugée \textbf{insuffisante}. Si les experts et les architectes commencent à prendre conscience de l'enjeu du confort estival, les outils réglementaires comme la PEB -- dont le calcul est mensuel et ne capture pas bien les dynamiques de court terme liées aux vagues de chaleur -- ne sont pas adaptés à cet objectif. Une étude récente menée par Geoffrey Van Moeseke et des collègues de Gand montre que le passage à une année climatique représentative des 30 prochaines années (au lieu des 30 dernières) modifie les bilans énergétiques, mais que l'enjeu principal reste la \textbf{santé des occupants} -- mortalité, inconfort, problèmes de salubrité liés à la surchauffe -- qui ne peut pas être correctement appréhendée par un indicateur annuel moyen.

\subsection{Quel était le but du travail au Burkina Faso ?}

Le projet portait sur l'optimisation de la construction en \textbf{briques de terre comprimée} dans le contexte burkinabè. Un volet sociologique traitait de l'acceptation de ce matériau, un volet mécanique (encadré par l'Université de Liège) portait sur les adjuvants et compositions optimales pour augmenter la résistance portante, et le doctorat encadré par Geoffrey Van Moeseke analysait l'impact de ces matériaux et de leurs variantes sur le confort thermique intérieur dans un climat chaud -- en utilisant des outils de simulation numérique fine, bien plus adaptés à la dynamique de court terme que la PEB.

\subsection{Après SlowHeat, SlowCool ? Quelle est la suite du projet ?}

La question du confort estival est étudiée depuis plus longtemps que celle du confort hivernal. Des concepts comme le \textit{free cooling}, le \textit{top cooling} (apport limité de fraîcheur pour « casser » les excès de chaleur sans viser une température cible basse) ou le \textit{ventilative cooling} existent déjà au niveau des bureaux d'études. Ce qui manque, c'est un \textbf{cadre valorisant ces approches au même titre que l'économie de chauffage}. Pour les bâtiments très performants, les besoins de froid et de chaud sont désormais du même ordre de grandeur. La principale stratégie passive -- profiter de la fraîcheur nocturne -- est menacée par l'effet de chaleur urbain, qui supprime les nuits fraîches en ville et rend la climatisation active difficile à éviter.

\subsection{Stratégies pour empêcher la chaleur de rentrer en été}

Deux stratégies complémentaires sont privilégiées :

\begin{enumerate}
    \item \textbf{La protection solaire} : fermer les volets extérieurs ou stores en journée. Ces éléments sont souvent absents des bâtiments neufs contemporains. Geoffrey Van Moeseke encourage les architectes à les intégrer dès la conception comme éléments signatures du bâtiment -- stores, claustra, brise-soleil -- et non comme ajouts fonctionnels à dissimuler.
    \item \textbf{La ventilation nocturne intensive} : ouvrir les fenêtres la nuit pour évacuer la chaleur accumulée dans la masse du bâtiment. Cette stratégie est plus facile dans les maisons individuelles (multiples façades, effet cheminée) que dans les appartements mono-orientés. Elle implique de concevoir des appartements traversants avec plusieurs orientations, et de repenser la menuiserie pour permettre l'aération nocturne en toute sécurité.
\end{enumerate}

\subsection{Quels livres sont régulièrement conseillés ?}

Geoffrey Van Moeseke recommande quatre ouvrages :

\begin{itemize}
    \item \textbf{Lisa Heschong}, \textit{Thermal Delight in Architecture} (années 1970) : ouvrage pionnier sur le plaisir thermique en architecture, accessible à tous, explorant le sauna, le jardin arabe et d'autres lieux à forte identité thermique.
    \item \textbf{Amos Rapoport}, \textit{Pour une anthropologie de la maison} : analyse les liens entre forme construite, ressources locales, contraintes climatiques et modes de vie -- notamment à travers des exemples comme l'igloo.
    \item \textbf{Reyner Banham}, \textit{The Architecture of the Well-Tempered Environment} : explore la place des systèmes techniques (chauffage, ventilation) dans la conception de l'architecture moderne et les possibilités formelles qu'ils ont ouvertes.
    \item \textbf{Olivier Jandot}, \textit{Les délices du feu} : ouvrage d'histoire (XV\textsuperscript{e}--XVII\textsuperscript{e} siècles) sur la relation à la chaleur, au feu et au chauffage, et son rôle dans l'organisation sociale et le vivre ensemble.
\end{itemize}

\subsection{Message aux futurs architectes et ingénieurs-architectes}

Le message de Geoffrey Van Moeseke aux étudiants serait de \textbf{s'intéresser au quotidien, au banal, au domestique}. L'enjeu fondamental de l'architecture est de concevoir les espaces dans lesquels les gens vivent bien, s'épanouissent et s'organisent ensemble -- et cela passe par des questions en apparence simples : comment dessiner un pas de porte, un palier, un séjour confortable thermiquement et socialement ? De même, l'ingénieur doit dépasser l'opposition entre efficacité et sobriété, et comprendre que \textbf{c'est à lui de concevoir les technologies qui rendent la sobriété possible et désirable}. Un changement de pratique implique un changement de technologie : il y a là un espace d'invention considérable, encore peu exploré, au service du quotidien.