\chapter{Wind turbines}

% --- Content starts here ---

\section{Summary: Ventis -- Wind Farm of Gouy-Lez-Pi\'etons}

\subsection{Company Overview}

Ventis S.A. is a Belgian wind energy developer founded in the early 2000s by brothers Benoît
and Pierre MAT, headquartered in Tournai. The company manages wind energy projects entirely
in-house -- from development and permitting through construction and long-term operation --
operating with a local and sustainable philosophy in Wallonia and France. Its internal team
covers all key disciplines: development, construction, operation, administration, and
communication.

Between 2022 and 2025, Ventis installed 25\% of all new wind capacity commissioned in Wallonia,
recently becoming the first independent wind energy producer in the region. The company currently
operates approximately 90 wind turbines across Belgium and France, representing a total installed
capacity of around 250\,MW, of which nearly 200\,MW corresponds to its own ownership share.

In Belgium, Ventis operates wind farms across the provinces of Hainaut, Brabant wallon, and
Li\`ege, with sites in operation such as Dour--Qui\'evrain--Hensies (9 turbines),
Tournai-Antoing-Brunehaut (10 turbines), La Louvi\`ere (5 turbines), and Qu\'evy-Mons
(7 turbines), among others. Several projects are also authorised or under development,
including repowering operations and new greenfield sites. In France, Ventis operates farms
in Longueville-sur-Aube (Aube, 11 turbines) and Gorges-Gonfreville (Manche, 9 turbines),
with additional projects under development in Pas-de-Calais and Aisne.

\subsection{The Gouy-Lez-Pi\'etons Project}

\subsubsection{Permitting History}

The Gouy-Lez-Pi\'etons wind farm illustrates the complexity of the Belgian permitting process
for wind energy. Ventis submitted its initial permit application in March 2014. The first
decision, issued in August 2014 by the delegated and technical officers, was a refusal based
on an unfavourable opinion from Belgocontrol (the Belgian air navigation service provider).
Ventis appealed, obtained a conditional opinion from Belgocontrol, and was granted the permit
on appeal by Minister Carlo Di Antonio in January 2015.

However, the municipality of Pont-\`a-Celles lodged a further appeal in March 2015, citing
high landscape impact. The Council of State annulled the permit in March 2017 on the grounds
that alternative locations had not been sufficiently examined. Ventis resubmitted the permit
application in May 2019, providing a supplemental impact study. The permit was re-granted by
the Minister in July 2019, followed by yet another appeal from the municipality in September
2019, this time contesting the examination of alternatives. Finally, in November 2022, the
Council of State cleared the permit of all appeals, confirming that no alternative locations
were available. From first application to final clearance, the permitting process spanned
nearly nine years.

\subsubsection{Technical Characteristics}

The wind farm comprises 8 turbines arranged across agricultural land near Gouy-Lez-Pi\'etons,
connected by underground MV cables and internal access roads. The main technical characteristics
are as follows:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Wind turbine model:} Nordex N131
  \item \textbf{Nominal power per turbine:} 3.6\,MW
  \item \textbf{Total installed capacity:} 28.8\,MW
  \item \textbf{Total height:} 150\,m
  \item \textbf{Rotor diameter:} 131\,m
  \item \textbf{Grid connection:} DSO ORES, 10.8\,kV, 25\,MW injection capacity
  \item \textbf{Annual energy production:} $\approx$57\,GWh
  \item \textbf{Capacity factor:} $\approx$26\%
  \item \textbf{Households supplied:} $\approx$14\,400 (yearly average consumption)
\end{itemize}

\subsubsection{Ownership Structure}

Six of the eight turbines are owned by the project company GOUYNRG, while the remaining two
are owned by ENGIE, which was a competing developer during the development phase. The GOUYNRG
shares are distributed as follows: 70\% held by Ventis, 15\% by Greenplug (a development
partner), and 15\% by local public and citizen participation -- reflecting Ventis's commitment
to community involvement and local acceptability.

\subsection{Project Development}

\subsubsection{Wind Turbine Sizing}

The dimensions of the wind turbines are constrained by a combination of biological and
air traffic factors. The minimum ground clearance (distance between the blade tip at its lowest
point and the ground) is determined by biological constraints, particularly the presence of
bat species requiring a safety margin above the tree canopy. The maximum blade tip height is
set by air traffic constraints enforced by Belgocontrol. Together, these two values define
the admissible rotor diameter (their difference) and, consequently, the tower height. The
wind resource assessment further informs the optimal rotor size, since power extracted from
the wind scales with the swept area and the cube of wind speed:
\[
  P_{\text{wind}} = \frac{1}{2} \rho A v^3 \quad [\text{W}]
\]
where $\rho$ is air density (approximately 1.2\,kg/m$^3$ at 15$^\circ$C), $A$ is the rotor
swept area, and $v$ is wind speed.

\subsubsection{Turbine Layout and Wake Effects}

The number and spatial distribution of turbines is governed by the available grid injection
capacity (25\,MW with ORES), land acquisition constraints, local setback distances from
housing, natural environments, and infrastructure, and wake effect losses. Wake effects occur
when a downstream turbine operates in the turbulent, lower-energy airflow created by an
upstream turbine. The prevailing wind rose at the site (predominantly south-southwest to
west-southwest) directly influences the optimal turbine spacing and alignment to minimise
these losses.

A constraint map overlaying setback distances from housing zones, motorways, high-voltage
lines, hertzian beams, forests, and Natura 2000 areas was produced during the development
phase to define the feasible turbine positions.

\subsection{Turbine Technology}

\subsubsection{Turbine Selection Process}

Three candidate turbine models were evaluated: the Vestas V126 (3.45\,MW), the Nordex N131
(3.60\,MW), and the Siemens Gamesa SG-132 (3.47\,MW). Selection criteria included permit
height limits (total height and ground clearance), rotor size, nominal power, noise output,
site access feasibility, wind resource studies, and site assessment reviews.

A key finding during the site assessment was that turbine E3 (and to a lesser extent E6)
faced a 15\% energy curtailment constraint due to the proximity of a small woodland, reducing
the net annual energy production of the SG-132 option to only 49\,130\,MWh/year -- lower than
the N131's 57\,688\,MWh/year. Combined with a competitive price-to-performance ratio and no
turbulence-related power limitation, the Nordex N131 was selected.

\subsubsection{Generator Architectures}

Two main electrical architectures are used in the wind industry today:

\paragraph{Doubly-Fed Induction Generator (DFIG).}
Used by manufacturers such as Nordex, Vestas, and Siemens Gamesa (onshore). The rotor is
connected to the grid through a partial-scale power converter (handling only 25--35\% of
rated power), while the stator is connected directly. This results in a smaller, cheaper
converter and high efficiency at rated power. However, the direct stator--grid coupling makes
the machine more sensitive to grid voltage fluctuations, and the gearbox and slip rings
require more frequent maintenance.

\paragraph{Gearless Direct Drive (Permanent Magnet Synchronous Generator -- PMSG).}
Used by Enercon and Siemens Gamesa (offshore). The rotor shaft drives the generator directly,
eliminating the gearbox. A full-scale power converter decouples the generator entirely from
the grid, enabling superior grid performance (fault ride-through, precise active and reactive
power control). The absence of a gearbox reduces maintenance requirements and potentially
extends the turbine's operational lifetime. The trade-off is a larger, heavier, and more
expensive full-power converter chain, and more complex fault diagnostics. Enercon's design
has evolved over generations: older models (e.g.\ E82) placed the rectifier in the nacelle
and the inverter at the tower base via a DC link, while current models (E115) integrate the
full conversion chain in the nacelle, and newer large models (E175) consolidate all power
electronics in a compact nacelle structure.

\subsection{Construction}

\subsubsection{Logistics and Transport}

Wind turbine transportation is one of the most challenging aspects of onshore wind projects
in densely populated regions such as Belgium. Components -- blades (approximately 65\,m),
tower sections, and nacelles (approximately 13\,m long, 4\,m wide) -- are manufactured in
Europe and transported by sea to the port of Antwerp. A local specialised transport company
then takes over responsibility for the convoy from the port to the site, including liability
for damage or blockages.

The transport company conducts detailed route surveys, produces turn simulations using
dedicated software, and performs dummy runs (typically at night) to validate the route before
actual component delivery. Road adaptations may include removing road signs, applying steel
plates on roundabout islands, and using high-density polyethylene (PEHD) ground protection
plates to extend turning radii on agricultural land. From the road transition point (RTP)
onwards, Ventis assumes full responsibility for road design, land agreements, and any delays
or damage.

\subsubsection{Civil Works (Balance of Plant)}

Access roads and crane platforms must meet strict bearing capacity requirements: up to
12\,t per axle and a total crane load of up to 137\,t. Road layers are designed using
finite element modelling (FEM) based on geotechnical reports and OEM specifications, and
validated on-site by plate load tests (EV1/EV2 compaction ratios). Water management
(drainage, avoiding mud and icing) is also a critical design criterion.

\paragraph{Foundations.}
Two main categories of foundation design are used: slab (or gravity) foundations and pile
foundations. The choice depends on geological conditions (pile foundations are unsuitable
for karstic limestone), available land area, groundwater level (foundations are elevated to
reduce buoyancy and increase hub height), and cost (depth to competent rock is a key driver).
A geotechnical campaign -- comprising penetration tests, core drilling, electrical
resistivity tomography, and piezometer installation -- is mandatory to characterise the
subsoil. The Gouy-Lez-Pi\'etons foundations have a diameter of 19.2\,m, compared to
17.6\,m for a comparable 2\,MW turbine from 2007, reflecting the increased loads of modern
larger machines.

Gravity foundation variants include direct soil replacement and soil improvement techniques
(ballasted columns, rigid inclusions, or mixed inclusions). Pile foundations may use driven
piles (steel or concrete, impact-driven) or bored piles (various auger techniques).
Concreting of the slab is performed in a single continuous pour, and the foundation is
then backfilled and compacted.

\subsubsection{Electrical Infrastructure}

MV cables (24\,kV, aluminium, cross-sections of 150 or 240\,mm$^2$) are buried at a
depth of approximately 1.3\,m, laid in a bed of sand with PE protection slabs and warning
ribbons, alongside HDPE conduits for fibre-optic communication cables.

The on-site electrical cabin contains two distinct sections. The high-voltage (HV) side
houses ten SF6 switchgear cells: three for ENGIE (departure, metering, generator protection),
four for ORES (two arrival feeders, reference voltage, ORES protection), and three for
Ventis/GOUYNRG (generator protection, metering, departure), plus an auxiliary transformer.
The low-voltage (LV) side contains the SCADA controllers for each owner (Nordex CWE units),
an aggregator box for curtailment management based on electricity prices, a NORTEC unit for
automated shadow flicker and bat curtailment, a Phoenix UPS, internet routers with fixed IPs
and firewalls, and a 4G backup system.

\subsubsection{Turbine Assembly and Commissioning}

Assembly involves the positioning of a main crawler crane (LTR1100) and an assist crane
(LTM1650-8.1) according to OEM lifting plans. Tower sections, nacelle, hub, and blades are
lifted and assembled sequentially. Commissioning includes electrical completion, fibre-optic
cabling, functional test runs, grid energisation, and formal inspections by the DSO and a
certified independent body (e.g.\ TÜV, Vinçotte, Bureau Veritas). A punch list process
formalises the handover between the OEM and the owner.

\subsection{Operation and Maintenance}

Operation of the wind farm encompasses preventive maintenance, corrective maintenance,
remote monitoring, mandatory regulatory inspections, and environmental monitoring.

Preventive maintenance includes periodic bolt re-torquing (tower flanges, nacelle, blade
roots), regreasing of gearboxes, pitch bearings, and yaw rings, visual inspections of blades,
nacelle components and tower internals, functional testing of safety systems, and planned
replacement of wear parts. A condition monitoring system (CMS) using vibration sensors on
the main bearing and gearbox allows early detection of anomalies such as under-greased
bearings, enabling intervention before catastrophic failure.

Corrective maintenance covers unplanned repairs such as blade damage from lightning strikes
(repaired by rope-access technicians) and major component replacements such as generator
swaps, which require a dedicated service crane.

Remote monitoring is performed via the Farsight SCADA platform, which provides real-time
dashboards, power curve analysis, wind analysis, alarm management, and reporting for each
turbine across the portfolio.

Environmental monitoring obligations include post-construction bat and bird mortality surveys
(using trained dogs and regular transect walks), shadow flicker management (automated
curtailment via NORTEC when a receptor exceeds the permitted annual shadow hours), noise
measurements at neighbouring dwellings, and ice detection on blades.

\subsection{Grid Constraints and Power Offtake Optimisation}

\subsubsection{Curtailments}

The 25\,MW injection capacity agreed with ORES limits the farm's ability to export its full
28.8\,MW installed capacity at all times. Additionally, curtailments are triggered when day-ahead
or intraday electricity market prices turn negative, since injecting power at negative prices
generates a direct financial loss. Environmental curtailments (bats, shadow, noise) add further
stops, typically representing 4\% of gross annual production at Gouy.

\subsubsection{Grid Congestion Context}

The Belgian distribution grid is under significant stress: renewable energy connection requests
to ORES increased by more than a factor of four between recent years, and the total demand
connected or pending connection is growing rapidly (from approximately 350\,MW measured load
to projections above 500\,MW by 2025), driven by battery storage, EV fast charging, and
industrial electrification. The grid is aging and was designed for a unidirectional power flow
from large central plants to consumers -- the opposite of distributed renewable generation.

\subsection{Future Developments}

Ventis identifies four main optimisation vectors to improve the economic viability of its
portfolio under increasing grid congestion and market volatility:

\paragraph{Behind-the-meter direct connection (private PPA).}
A direct electrical line between a wind farm and a nearby industrial customer bypasses the
distribution grid entirely, eliminating network tariffs. Both parties benefit: the producer
receives a higher price than the spot market, and the industrial customer pays less than the
regulated tariff. This arrangement also tends to facilitate permitting, as industrials
committing to green energy consumption are viewed favourably. Battery storage can further
improve the self-consumption rate.

\paragraph{Repowering.}
End-of-life turbines are replaced by fewer but larger and more powerful machines, making use
of the existing grid connection, partially secured land, and an already-integrated landscape.
Modern turbines deliver significantly more energy per unit cost than those installed 20 years
ago. Permitting is generally more straightforward, as the visual impact on the landscape is
already accepted by the local community and the turbine count decreases.

\paragraph{Battery Energy Storage Systems (BESS).}
BESS co-located with wind farms can absorb energy that would otherwise be curtailed (due to
grid limits or negative prices) and re-inject it later. They also enable participation in
ancillary service markets (frequency containment reserve FCR, automatic frequency restoration
reserve aFRR, imbalance settlement) and support peak-shaving strategies. One concrete project
under development involves a 2\,MW / 4\,MWh BESS at a 10.8\,MW wind farm (PEDG) with an
8.8\,MW injection limit.

\paragraph{EV fast-charging stations.}
Wind turbines can supply EV chargers through a direct private line, providing traceable
renewable electricity for mobility without loading the public grid. This creates a win-win
situation for the producer (better selling price) and the consumer (cheaper green electricity),
reduces the need for municipalities to fund public charging infrastructure, and increases
local acceptance of associated storage or wind projects. A concept project (MWPk) envisions
approximately 10 fast chargers near a motorway junction with a potential of 50\,000 vehicles
per day, powered by a 9.4\,MW wind farm with no impact on the local distribution grid.

\paragraph{Wind/solar hybridisation.}
Solar PV generation is strongly complementary to wind in Belgium: wind output peaks in winter
and at night, while solar generation peaks in summer and midday. Combining both sources at a
shared grid connection point improves the utilisation of the grid capacity and the associated
BESS, reduces the net cost of grid connection for the solar project, and creates opportunities
for agrivoltaic development beneficial to local farmers. A project under study (EAE) combines
a 25\,MW wind farm with a 700\,kWp solar installation and a 3.5\,MW / 7\,MWh BESS.




\section{Podcast - Wind turbines: Beno\^it Ma\^i and \'{E}liott Bonave (Ventis)}

\subsubsection{Pourriez-vous vous présenter ?}

Benoît Maï est co-fondateur avec son frère Pierre de la société Ventis. Il est administrateur délégué de l'entreprise. Il a d'abord exercé pendant plus de 20 ans comme vétérinaire rural avant de se reconvertir dans l'éolien après une visite à une éolienne au Grand-Duché du Luxembourg en 1999. Éliott Bonave est ingénieur civil diplômé de l'UCL. Il travaille depuis quatre ans pour Ventis avec environ huit ans d'expérience dans le secteur de l'énergie. Il est directeur opérationnel et assiste au quotidien Benoît et Pierre. Avant cela, il était responsable de la construction chez Ventis.

\subsubsection{Comment s'est passée la construction de votre première éolienne ?}

La construction de la première éolienne s'est fait au troisième projet seulement. Les deux premiers projets ont rencontré des revers politiques en raison d'un manque de vision long-termiste des politiciens qui ont cédé à la pression de quelques opposants (environ une dizaine de personnes). Finalement, c'est au troisième projet que Ventis a obtenu un permis sur la commune de Dour-Quévrin. En 2005, le permis a été obtenu et en 2007, les premiers tours de pales d'éoliennes ont eu lieu pour la société.

\subsubsection{Lors de l'installation de votre mât, quelle fut la réaction des personnes qui habitaient la région ? Des politiques de la région ?}

À l'époque, les mâts de mesure étaient des structures haubanées de 30 mètres. Il y avait d'abord de la surprise parmi les riverains et les politiques. Beaucoup se demandaient à quoi cela allait servir. Il y avait des craintes, notamment par méconnaissance des éoliennes. Certains comprenaient immédiatement que cela signifiait l'arrivée d'éoliennes dans la région. D'autres étaient curieux de voir comment cela fonctionnerait. Dans l'ensemble, les réactions variaient entre interrogation, crainte et curiosité, surtout due à un manque de connaissance sur le sujet.

\subsubsection{Vous avez mentionné plusieurs revers politiques. Pourquoi ces changements politiques soudains ?}

Les revers politiques sont dus à une vision court-termiste des politiciens qui pensent aux élections suivantes. À l'époque du début du projet (années 2000), la transition énergétique et le réchauffement climatique étaient encore peu connus. Les politiciens étaient très sensibles à la pression de certains électeurs. Même si la pression venait d'un nombre limité de personnes (quelques dizaines), elle était suffisante pour faire changer d'avis les politiciens. Ceux qui soutiendraient initialement le projet se transformaient en opposants par peur de perdre des voix aux élections suivantes. C'est surtout un problème de manque de recul et de vision à long terme.

\subsubsection{Chaque fois qu'il y a de l'opposition, cela a un coût, c'est correct ?}

Oui, l'opposition a un coût considérable. Préparer une demande de permis prend 2 à 3 ans et implique de nombreuses études : études environnementales, études de productibilité, études géologiques et géotechniques. Les frais administratifs, les réunions publiques et les enquêtes publiques sont relativement importants. De plus, il y a un investissement financier initial considérable, sans compter l'investissement en temps. Quand un projet fait face à l'opposition et doit attendre des années pour une décision du Conseil d'État, les coûts se multiplient.

\subsubsection{Quels sont les investissements financiers réalisés dans ces projets ?}

Le document fourni ne donne pas de chiffres précis sur les investissements financiers globaux. Cependant, il est mentionné que préparer une demande de permis coûte plusieurs années de travail et d'études, que la construction d'une fondation pour une éolienne de 3-4 mégawatts est significative, et que les coûts de maintenance des éoliennes (notamment le remplacement d'une boîte de vitesse qui peut coûter 400 000 à 500 000 euros) sont importants.

\subsubsection{Combien d'éoliennes avez-vous actuellement ? Combien de projets futurs anticipez-vous ?}

Ventis compte actuellement environ 90 éoliennes réparties entre la Wallonie, la Belgique et le nord de la France (environ 25 en France et 65 en Wallonie). Pour l'avenir, Ventis prévoit une vingtaine de nouvelles éoliennes si tous les permis sont obtenus (une vingtaine en Belgique, une dizaine en France). De plus, il y aura des projets de repowering qui remplaceront les premières éoliennes après une vingtaine d'années par des éoliennes beaucoup plus grandes. Par exemple, le parc de Dour-Kivrin passera de 18 éoliennes de 150 mètres de hauteur et 80-92 mètres de diamètre à des éoliennes de 230 mètres de hauteur avec 175 mètres de diamètre et 7 mégawatts de puissance.


\subsubsection{Est-ce que l'on doit acheter un terrain ? Qu'est-ce qui déclenche le début du projet ?}

On n'a pas besoin d'acheter le terrain. Le déclencheur du début du projet est d'abord de trouver un site approprié. Généralement, on n'achète pas les terrains mais on conclut un accord avec le propriétaire et l'exploitant (en zone agricole) appelé droit de superficie, équivalent à un bail emphytéotique. Cet accord dure généralement entre 25 et 50 ans, pendant lequel le propriétaire et l'exploitant autorisent à construire l'éolienne et à en bénéficier des fruits.

\subsubsection{Combien de temps prend une pré-analyse afin de trouver un site potentiel ?}

La pré-analyse avec les avis à demander prend environ trois mois. Cependant, la maîtrise foncière (obtenir l'accord des propriétaires) peut prendre beaucoup plus de temps, généralement plus de six mois. Il faut identifier les propriétaires, les rencontrer, tenir compte des saisons agricoles pendant lesquelles les agriculteurs sont moins disponibles, et laisser du temps de réflexion aux propriétaires, surtout si certains d'entre eux n'habitent pas en Belgique.

\subsubsection{Avoir un grand-père ou des grands-parents dans l'agriculture, est-ce que ça aide ?}

Oui, cela aide. Benoît Maï reconnaît que d'avoir des parents agriculteurs lui a donné une approche qui fonctionne relativement bien avec les agriculteurs. Il connaît bien leurs caractéristiques, leur façon de réfléchir et de voir les choses, spécifiques à leur métier. Cela lui a permis de lever rapidement les méfiances grâce à son expérience précédente en tant que vétérinaire rural.

\subsubsection{Est-ce qu'il y a une clause qui permet de faire marche arrière ? Est-ce que ça arrive souvent ?}

Oui, il existe une condition suspensive. Si le permis n'est pas obtenu ou si les conditions de financement ne sont pas réunies, la promesse de bail tombe à l'eau. Dans ce cas, il n'y a aucune obligation de construire l'éolienne. Malheureusement, cela arrive souvent. Beaucoup de permis ne sont pas octroyés, et dans ces cas, la clause suspensive n'a pas été levée et la promesse de bail annule l'accord.

\subsubsection{Quelles sont les étapes suivantes pour avoir une construction ?}

Une fois l'accord conclu avec le propriétaire, il faut obtenir un permis. Cependant, même après qu'une autorité ait octroyé le permis, il y a des voies de recours devant le Conseil d'État. Jusqu'à récemment, ces recours pouvaient prendre 4, 5, 6 ans ou plus. Maintenant, le Conseil d'État a une limite de 18 à 20 mois pour juger les recours. Seul un permis "purgé de tout recours" permet de passer à la construction.

\subsubsection{Une fois que l'on a le permis, on peut donc passer à la construction ? Quelles sont les étapes ?}

Une fois le permis obtenu et purgé de tout recours, on peut passer à la construction. Les premières étapes sont : 1) Décider du modèle et de la marque d'éolienne; 2) Prendre contact avec le GRD (gestionnaire du réseau de distribution) pour une demande d'études de raccordement; 3) Sur base de la puissance accordée par le GRD, déterminer la puissance de chaque machine et obtenir les offres des turbiniers; 4) Comparer et analyser les offres pour choisir la meilleure; 5) Passer la commande.

\subsubsection{Quelles sont les contraintes que l'on a avant le choix de l'éolienne ?}

Il y a plusieurs contraintes : les dimensions de l'éolienne (hauteur et diamètre du rotor), la puissance maximale autorisée par le permis, et la puissance maximale disponible accordée par le GRD pour le raccordement. Le permis limite à la fois les dimensions physiques et la puissance de la machine qui peut être installée.

\subsubsection{Pourquoi la puissance est une contrainte ?}

La puissance est une contrainte car elle s'applique au permis d'environnement. Pour les industries, y compris les éoliennes, il existe différentes classes de permis d'environnement selon la puissance. L'autorité octroie un permis pour une puissance spécifique qui a été demandée. On est obligé de décrire une puissance pour laquelle on demande le permis. C'est l'application de règles qui s'appliquent à d'autres industries mais qui ont aussi été appliquées à l'éolien.

\subsubsection{Quel aspect particulier de ces offres est-ce que vous regardez ? Y a-t-il des points d'intérêts importants ?}

Les aspects principaux considérés sont : 1) Le productible de chaque éolienne (combien de MWh elle peut produire par an); 2) Les variations possibles de dimensions qui répondent toujours aux critères du permis; 3) Une analyse coût-bénéfice; 4) Les coûts de maintenance. Certains turbiniers offrent des machines plus performantes qui coûtent plus cher mais produisent plus, tandis que d'autres offrent des machines moins performantes mais moins coûteuses. Les coûts de maintenance peuvent varier significativement d'un fournisseur à l'autre.

\subsubsection{Il peut y avoir des contrats où les fournisseurs s'occupent aussi de la maintenance, c'est correct ?}

Oui, c'est exact. On signe essentiellement un double contrat : un contrat pour la construction et un contrat pour la maintenance. Ce sont deux contrats distincts mais complémentaires et très importants l'un pour l'autre. Le fournisseur (turbinier) s'engage à gérer certains aspects de la maintenance en fonction du contrat signé.

\subsubsection{Après avoir passé la commande, comment ça se passe ?}

Après la commande, le turbinier et Ventis définissent ensemble l'étendue des travaux (le scope), avec une répartition des responsabilités. Par exemple, le turbinier gère le transport jusqu'à un certain point et l'installation des éoliennes avec la grue. Ventis doit gérer les aménagements avant ce point, les autorisations nécessaires, les aménagements sur le domaine public ou privé, la construction de la plateforme de levage et l'installation des câbles entre les éoliennes. C'est une séparation clairement définie des travaux.

\subsubsection{Comment se passent les différentes étapes du chantier ?}

Le chantier se divise en plusieurs phases : 1) Le lot VRD (voiries, réseaux divers) : chemins, accès et plateformes de levage; 2) Construction de la fondation; 3) Installation des câbles dans la fondation avant l'arrivée du turbinier; 4) Arrivée du turbinier avec les composants (sections de mât, nacelle, hub, pales); 5) Installation mécanique de tous les composants; 6) Câblage intérieur de tous les éléments; 7) Construction de la cabine électrique du parc; 8) Mise en service (commissioning) avec tests de fonctionnement.

\subsubsection{Ça a quelle taille la fondation d'une éolienne ?}

Pour une éolienne de 3-4 mégawatts, la fondation a environ 20 mètres de diamètre. Il existe différentes techniques : les fondations sur pieux (plus étroites, s'enfonçant plus profondément dans le sol) et les fondations sur semelle (plus larges, utilisant la surface de contact avec le sol pour assurer la stabilité).

\subsubsection{On amène ensuite les grues ?}

Non, avant l'arrivée de la grue du turbinier, il faut d'abord installer tous les câbles et faire tous les aménagements nécessaires. Le turbinier arrive généralement avec une grue et des équipes importantes. Ils montent tous les composants de l'éolienne avec la grue. Leur présence sur le chantier commence seulement quand la grue arrive et s'installe.

\subsubsection{Quelle taille font les câbles dans l'éolienne ?}

Les câbles font environ 3-4 cm de large. Ce sont des câbles surtourrés qu'on peut installer à la main par des hommes, tirer et déplacer. Ils sont en moyenne tension, ce qui explique leur taille raisonnable. Bien que cela semble gros par rapport aux câbles domestiques, c'est très raisonnable comparé aux câbles de l'offshore.

\subsubsection{Est-ce que ça prend beaucoup de temps ?}

L'installation mécanique des éoliennes va très vite. Si les conditions de vent sont bonnes, les meilleurs turbiniers peuvent l'accomplir en deux jours par éolienne. Sinon, cela prend trois à quatre jours. La première éolienne sur un parc prend généralement 3-4 jours car les équipes doivent se « rôder » sur ce modèle spécifique. Cependant, le câblage intérieur et la mise en service prennent plus de temps.

\subsubsection{Une fois que tout est connecté, on peut enclencher ?}

Non, pas immédiatement. Après l'assemblage mécanique et le câblage intérieur, il faut aussi que la cabine électrique du parc soit prête et tous les câbles soient raccordés. Ensuite, on peut faire une première mise en service (commissioning). À cette étape, on espère que tout fonctionne correctement, mais c'est souvent à ce moment qu'on rencontre les premiers petits problèmes.

\subsubsection{Vous avez des exemples de quack ?}

Oui, il peut y avoir des problèmes lors de la mise en service. Un exemple donné est une éolienne qui tournait à l'envers parce que les phases électriques avaient été inversées. Cela a été rapidement corrigé. Un autre exemple est des pales endommagées pendant le levage (événement très rare). Généralement, il y a plutôt des problèmes mécaniques mineurs à résoudre avant la mise en service pour assurer que tout fonctionne bien.

\subsubsection{Est-ce qu'il y a des garanties ?}

Oui, il y a des garanties dans tous les contrats. Les principales garanties portent sur la disponibilité de la machine, généralement 97-98\%. La disponibilité signifie que quand une machine est hors service (en indisponibilité), elle ne produit pas pour des raisons techniques. Si les turbiniers n'atteignent pas les taux de disponibilité garantis, ils font face à des pénalités calculées à la fin du mois ou de l'année. Il y a aussi des garanties sur les courbes de puissance, qui décrivent la puissance produite à chaque vitesse de vent mesurée.

\subsubsection{Comment est-ce que votre projet à Braine-le-Comte a été reçu ?}

Le projet de Braine-le-Comte a été très bien reçu. C'était un projet initié par un partenaire que Ventis a repris. Il a eu une très bonne acceptation locale dès le départ. Lors de l'inauguration, il y avait beaucoup de monde. Ventis a permis aux riverains qui le souhaitaient d'entrer à l'intérieur de l'éolienne et de recevoir des informations techniques de la part des techniciens. Cela a montré une grande curiosité du public, malgré le fait que les éoliennes soient maintenant courantes dans l'environnement.

\subsubsection{Ça ne se passe pas toujours très bien, c'est correct ? Pourriez-vous nous raconter certaines de vos expériences ?}

C'est exact, cela ne se passe pas toujours bien. Lors d'une réunion publique pour le parc éolien de Nivelles, un individu qui participait à plusieurs consultations publiques s'est mis à hurler et à crier, se jetant à plat ventre devant l'estrade. Cela a terrorisé certaines personnes du public au point où le bourgmestre a dû faire intervenir la police pour l'expulser. Cependant, Ventis a remarqué une évolution : au début, il y avait beaucoup de craintes par méconnaissance (bruit, ombrage, dévalorisation immobilière), mais avec le temps, les objections sont devenues plutôt liées à une saturation visuelle du territoire. Les gens acceptent maintenant généralement une ou deux éoliennes, mais s'inquiètent quand il y en a trop concentrées dans une région.

\subsubsection{Est-ce que le fait d'être un acteur local aide avec l'acceptation du public ?}

Être un acteur local aide à quelques égards. Ventis essaye d'être relativement proche des acteurs locaux (riverains, politiciens locaux) et d'être transparent. Cependant, Ventis constate que même avec une bonne relation avec la grande majorité des personnes impliquées, il suffit d'une personne pour bloquer un projet via un recours au Conseil d'État. Ventis considère que sa véritable force réside plutôt dans une sélection très rigoureuse des projets dès le départ, ne développant que sur les sites offrant les meilleures chances de réussite, plutôt que de se lancer « à tout vent » à travers la Wallonie.

\subsubsection{Est-ce que les éoliennes ont un impact sur la valeur foncière ou immobilière ?}

Selon plusieurs études indépendantes réalisées par des notaires en Brabant et en Wallonie, il n'y a pas de dévalorisation immobilière une fois les éoliennes construites. Cependant, il existe une période de « doute » entre l'annonce du projet et sa construction où il y a moins d'actes d'achat ou de construction. Pendant cette période, les gens ne savent pas exactement ce que sera leur environnement. Mais une fois qu'ils voient les éoliennes construites, l'acceptation est généralement bonne et les transactions immobilières reprennent normalement.


\subsubsection{Qu'est-ce que l'on peut faire pour réduire les impacts négatifs des éoliennes ? Quels sont ces effets négatifs ?}

Les principaux effets négatifs identifiés sont l'ombrage et le bruit. Pour réduire l'ombrage, on peut installer des stores qui peuvent être activés aux moments où l'effet d'ombrage est perturbateur. Pour le bruit, les nouvelles générations d'éoliennes ont des améliorations : peigne aux extrémités des pales (serrations) qui limitent fortement le bruit, rotors de plus en plus grands réduisant la vitesse de rotation (ce qui réduit le bruit), et des bridages acoustiques si nécessaire. Des campagnes acoustiques post-installation permettent d'adapter encore le bridage de l'éolienne.

\subsubsection{Est-ce que l'on peut réduire la production d'une éolienne pour ne pas dépasser les limites légales d'ombrage ?}

Oui, c'est possible. Il existe des limites légales : maximum 30 minutes par jour d'effet d'ombrage, et 30 heures maximum par an. Quand on dépasse ces limites légales, les éoliennes sont bridées (arrêtées). Il y a des modules spécialisés appelés « shadow module » (module ombre) installés dans les éoliennes qui permettent de réguler et de brider l'éolienne au moment nécessaire pour ne pas dépasser les limites légales.

\subsubsection{Est-ce que le bruit est encore problématique ?}

Le bruit est moins problématique qu'il l'était il y a 20 ans. Les normes acoustiques pour les éoliennes sont maintenant strictement respectées. Les éoliennes les plus récentes produisent un bruit d'environ 43-45 dB pendant la nuit en zone d'habitat, ce qui équivaut au bruit d'un lave-vaisselle classique qui tourne à l'intérieur d'une maison. Ces normes doivent être respectées à l'extérieur des habitations, donc à l'intérieur avec les fenêtres fermées, le bruit est encore moindre.

\subsubsection{Quelles sont les normes de bruit qui s'appliquent sur les éoliennes ?}

Les normes les plus strictes s'appliquent en période nocturne et se situent autour de 43-45 dB, équivalent au bruit d'un lave-vaisselle. Ces normes s'appliquent principalement au niveau des zones d'habitat, généralement entre 600 et 700 mètres de distance des éoliennes (selon les projets). Ces normes varient selon que la zone est industrielle ou résidentielle. En Wallonie et en Belgique, il existe des normes acoustiques à respecter et Ventis veille scrupuleusement à les respecter car cela est important pour la vie communautaire.

\subsubsection{Est-ce que vous pourriez nous refaire la visite de l'éolienne ?}

L'éolienne visitée s'appelle Élise (avec un C à la place du S). Elle est nommée ainsi car les enfants des écoles de Nivelles ont choisi ce nom. C'est une éolienne de 3,4 mégawatts du parc éolien de Nivelles, où la commune, les intercommunales locales et des citoyens sont copropriétaires. Pour monter, on doit d'abord s'équiper d'un harnais avec un stop-chute. Les techniciens utilisent un ascenseur, mais les visiteurs montent par une échelle d'environ 400 échelons. C'est un effort physique important car nos bras ne sont pas faits pour porter le poids entier du corps sur une longue distance.

\subsubsection{Avant d'arriver à la nacelle, on arrive à une étape intermédiaire. Qu'est-ce que cette étape ?}

À l'étape intermédiaire, avant d'arriver à la nacelle, on voit l'ensemble des engrenages qui permettent à l'éolienne de se mettre face au vent. Grâce à de petits moteurs électriques contrôlés par les informations de la girouette et l'anémomètre au-dessus de la nacelle, ces engrenages tournent de manière à orienter la nacelle pour toujours faire face au vent, quel que soit la direction.

\subsubsection{Si la nacelle tourne de trop, comment est-ce que les câbles sont dénoués ?}

Comme la nacelle fait un rotation de 360 degrés, les câbles peuvent se tordre. Il y a des capteurs qui détectent quand les câbles ont trop tourné et alertent que le risque d'arrachement augmente. À ce moment, l'éolienne s'arrête de tourner et la nacelle fait plusieurs tours en sens inverse pour détordre ses câbles, les libérant ainsi de leur torsion.

\subsubsection{Une fois dans la nacelle, qu'est-ce que l'on y voit ?}

Dans la nacelle, on voit d'un côté les trois pales attachées au moyeu (hub). De l'autre côté, il y a une série de boîtes contenant les composants mécaniques et électriques. Il y a l'arbre lent qui sort du hub, puis entre dans la boîte de vitesse qui augmente la vitesse de rotation. Les éoliennes modernes tournent à 8-12 tours par minute, tandis que les plus anciennes tournaient à 18-20 tours par minute. La boîte de vitesse accélère cela à environ 1400 tours par minute pour l'alternateur.

\subsubsection{Et au-dessus de l'éolienne, qu'est-ce que l'on retrouve ?}

Au-dessus de l'éolienne, il y a plusieurs équipements : un anémomètre pour mesurer le vent, une girouette pour la direction du vent, et des lumières de signalisation. En fonction des contraintes imposées par l'aviation civile ou militaire, il y a des lumières de couleur blanche la journée et rouge la nuit. Il y a aussi d'autres éléments importants pour le bon fonctionnement de l'éolienne.

\subsubsection{L'arbre qui connecte la sortie de la boîte de vitesse au générateur n'est pas en métal, de quoi est-il fait ? Pourquoi ?}

L'arbre qui connecte la boîte de vitesse au générateur (alternateur) est en fibre de verre et non en métal. Cela est fait exprès pour des raisons de sécurité. La boîte de vitesse contient beaucoup d'huile qui chauffe, et il faut éviter qu'une étincelle ne mette le feu à cette huile. Si l'alternateur générait un retour de courant ou des étincelles, elles pourraient mettre le feu à la boîte de vitesse. La fibre de verre, n'étant ni conductrice de courant ni conductrice de température, élimine ce risque.

\subsubsection{Quels sont les systèmes qui permettent de surveiller une éolienne ?}

Il y a énormément de capteurs sur une éolienne : capteurs de température, capteurs de vibrations. L'un des systèmes les plus importants est le CMS (Condition Monitoring System), qui mesure toutes les vibrations sur la boîte de vitesse et le générateur. Une dizaine de capteurs connectés par fibre optique à un ordinateur permettent de monitorer à distance et de vérifier si les composants présentent des vibrations anormales. Cela permet de planifier à l'avance les remplacements de pièces. On peut aussi envoyer des caméras dans la boîte de vitesse pour vérifier l'état des engrenages et des roulements.

\subsubsection{Quelles sont les sources principales de dégâts aux éoliennes ?}

Le composant le plus critique est la boîte de vitesse. Son remplacement peut coûter entre 400 000 et 500 000 euros et immobiliser l'éolienne pour une période prolongée. Si la boîte de rechange n'est pas immédiatement disponible, on peut perdre des mois de production. Les pales constituent le second élément critique. Elles doivent être surveillées attentivement car elles sont sensibles aux coups de foudre. Après les tempêtes, des inspections par drone sont souvent effectuées pour vérifier qu'elles n'ont pas été endommagées. Enfin, il y a les pannes électroniques mineurs (cartes électroniques, capacités) qui se changent relativement facilement mais arrivent régulièrement.

\subsubsection{L'éolienne de Nivelles appartient aux habitants, est-ce que c'est rentable ?}

Oui, une éolienne est rentable sinon on n'en construirait pas. La rentabilité vient de la distribution de dividendes. On vend l'électricité produite et éventuellement les certificats verts (en Belgique). Il y a des coûts d'amortissement de la construction, des frais de maintenance, les indemnités payées aux agriculteurs, et autres frais. Finalement, le bénéfice remonte dans les sociétés sous forme de dividendes. La rentabilité évolue selon deux critères principaux : le vent (très variable, pouvant fluctuer de plus ou moins 20\% d'une année à l'autre) et le prix de l'électricité (très variable, actuellement pas très élevé).

\subsubsection{Comment vous vendez l'électricité, est-ce que vous êtes sur le marché ?}

Ventis n'a pas de trader interne. Pour les quelques éoliennes construites en zone d'activité économique, l'électricité est raccordée directement à un consommateur (usine, entreprise électrodépendante) qui consomme une bonne partie de la production, le surplus allant sur le réseau. Pour la majorité des éoliennes en zone agricole, Ventis fait un appel d'offres aux distributeurs (qui vendent au consommateur final). On leur propose une estimation du courant qu'on va produire et ils donnent le prix. Initialement, il y avait des prix fixes pour plusieurs années, mais aujourd'hui tous les prix sont variables.

\subsubsection{Vous êtes généralement connecté sur le réseau de distribution, pourquoi pas directement vous connecter sur le réseau de transport ?}

La raison réglementaire est qu'en dessous d'un raccordement de 25 MW, on doit se connecter au GRD (Ores en Wallonie). Cependant, Ventis a maintenant des projets plus importants (70-90 MW avec les projets de repowering) où il devient intéressant de se connecter à Elia (réseau de transport). Les coûts chez Elia sont très différents : les redevances annuelles sont beaucoup plus importantes et les coûts de maintenance sont aussi supérieurs. C'est une décision prise sur base d'une analyse coût-bénéfice. Benoît souligne aussi qu'il y a eu un manque de vision long-termiste des GRD qui n'ont pas anticipé la demande croissante. Elia a historiquement géré de gros producteurs énergétiques (usines à gaz, centrales nucléaires) et ne s'est pas adapté aux producteurs moyens comme les parcs éoliens.

\subsubsection{Est-ce que vous êtes contraints sur l'injection auprès de votre GRD ?}

Oui, c'est un problème croissant. Les nouveaux contrats chez Ores sont des contrats d'injection flexible. Auparavant, les parcs éoliens avaient des contrats permanents, permettant une injection constante. Maintenant, Ores peut limiter l'injection à certains moments. Par exemple, si le contrat autorise 10 mégawatts d'injection, Ores peut temporairement la limiter à 8, 6 mégawatts ou moins. Ces modulations sont imprévisibles et on ne sait pas quand elles vont se produire. Cela affecte la rentabilité du projet puisque l'électricité qu'on ne peut pas injecter se perd.

\subsubsection{Est-ce que pour résoudre ces problèmes, il ne faudrait pas ajouter des batteries au pied des mâts ?}

Oui, c'est une des solutions potentielles. Ventis s'intéresse à cela. Cependant, pour vraiment pouvoir stocker et répondre aux modulations du réseau, il faudrait des capacités de stockage énormes. Actuellement, Ventis regarde plutôt des projets de batterie pour répondre au problème des prix négatifs (quand tous les panneaux solaires produisent en même temps et que les prix deviennent négatifs). Pour la modulation du réseau, les batteries nécessiteraient un investissement en capital énorme. Il y a aussi une contrainte réglementaire : en Wallonie, Ores empêche pour le moment de connecter des batteries sur un point de raccordement éolien.

\subsubsection{Dans les cas que vous avez étudiés, est-ce que vous avez des ordres de grandeur ?}

Pour les prix négatifs qui durent une à deux heures, on parle de stockage de moins de 10 mégawattheures. Ventis a un projet pilote : une batterie d'une puissance de 1 MW avec une capacité de 2 à 3 MWh (deux heures de production à 1 MW), ce qui nécessiterait 2 à 3 containers. Ce projet répond à deux besoins : capturer l'électricité des prix négatifs et récupérer la puissance bridée (1,2 MW sur un parc de 4,2 MW) qui peut être restockée et réinjectée plus tard sur le réseau.

\subsubsection{On parlait de projets de repowering tout à l'heure. Quel est l'intérêt de ce repowering ?}

Le repowering présente plusieurs intérêts. D'abord, l'acceptation publique est beaucoup plus facile de remplacer des éoliennes existantes par de nouvelles, plus grandes mais moins nombreuses, plutôt que de développer un tout nouveau projet. Ensuite, les objectifs de puissance installée et de production d'électricité fixés par l'Europe peuvent être largement surpassés. Par exemple, le parc de Dour-Kivrin passera de 18 éoliennes produisant une certaine quantité à seulement quelques éoliennes bien plus puissantes, doublant ou triplant la production avec un nombre réduit de machines.

\subsubsection{Est-ce que du point de vue administratif, un repowering est plus simple ?}

Malheureusement, non. Bien que la simplification administrative soit recherchée, le repowering rend en fait le dossier plus complexe. Il y a des éléments supplémentaires à traiter : le démantèlement des anciennes éoliennes, des analyses additionnelles demandées par le département nature et forêt. Cela complexifie et amplifie le dossier de demande de permis comparé à un projet simple.

\subsubsection{Est-ce que le recyclage des éoliennes est maîtrisé ?}

Le recyclage des éoliennes n'est pas entièrement maîtrisé. La plupart des éléments d'une éolienne sont recyclables sauf les pales, qui posent un vrai problème. Cependant, une série de turbiniers se sont engagés pour que, à partir de 2030, toutes leurs pales soient entièrement recyclables. La solution passe par l'utilisation de résines polyoléfines à la place des résines époxy, permettant via un traitement spécifique de recycler et de séparer les différents composants des pales plus facilement.

\subsubsection{Est-ce qu'il y a d'autres réglages réalisés sur les pales afin de maximiser l'énergie extraite par le vent ?}

Oui, il y a le pitch (l'orientation de la pale). À la base de chaque pale où elle est connectée au moyeu, il y a un système similaire au yaw (système qui oriente toute la tête de l'éolienne). Ce système plus petit permet d'orienter chaque pale de manière optimale. C'est fait automatiquement par des engrenages et des moteurs électriques qui ajustent l'orientation des pales pour maximiser l'extraction d'énergie du vent.

\subsubsection{Quelle est votre erreur préférée ?}

Benoît répond que son erreur préférée est d'avoir eu des jugements trop hâtifs sur certains sites. Il s'était dit que certains sites ne pourraient jamais accueillir d'éoliennes, en particulier en raison de la proximité d'autres parcs éoliens. Cependant, les autorités ont jugé qu'in fine, il était tout à fait possible que ces parcs coexistent. Il regrette de ne pas avoir été au-delà de ce premier jugement personnel.

Éliott, pour sa part, parle d'une erreur plus personnelle liée à la gestion des chantiers. Les délais de construction sont très rapides : parfois neuf mois après la signature du contrat, les éoliennes arrivent sur site. Cela a causé des chantiers un peu « casse-gueule » avec des deadlines très serrés, parfois même trop tard. Son apprentissage a été d'anticiper et d'organiser la coordination au mieux pour respecter ces délais.

\subsubsection{Elliott, si vous aviez la capacité d'écrire un message sur les tableaux de toutes les universités à destination des étudiants et étudiantes, quel message écririez-vous ?}

Éliott conseille d'explorer le monde merveilleux de l'industrie de l'énergie. Il souligne la diversité des métiers qui se trouvent derrière le mot « énergie » : cartographe, ingénieur civil, technicien de chantier sur site, exploitant suivant les machines derrière les ordinateurs ou intervenant sur site pour résoudre les pannes. C'est un domaine extrêmement varié offrant de nombreuses opportunités.

\subsubsection{Et vous Benoit ?}

Benoît offre un conseil plus général et inspirant. Il écrirait sur les tableaux : « N'hésitez jamais à entreprendre, à vous lancer dans vos projets, dans vos idées. Soyez ambitieux et surtout, ne vous arrêtez pas devant le premier obstacle. » Il base ce message sur son expérience personnelle, ayant dû surmonter de nombreux obstacles pour développer Ventis.